{"Pour": 4, "les": 347, "articles": 1, "homonymes,": 1, "voir": 4, "Belgique": 116, "(homonymie).": 1, "Royaume": 5, "de": 874, "(nl)": 1, "Koninkrijk": 1, "Belgi\u00eb": 2, "(de)": 1, "K\u00f6nigreich": 1, "Belgien": 2, "en": 248, "fran\u00e7ais": 19, ":": 45, "L'union": 1, "fait": 22, "la": 657, "force": 11, "n\u00e9erlandais": 7, "Eendracht": 2, "maakt": 2, "macht": 3, "50\u00b0": 1, "51\u2032": 1, "N,": 1, "4\u00b0": 1, "21\u2032": 1, "E": 1, "modifier": 1, "La": 86, "(/b\u025bl\u0292ik/[a]": 1, "\u00c9couter": 2, ";": 5, "/\u02c8b\u025bl\u0263i\u01dd/[b]": 1, "allemand": 5, "/\u02c8b\u025blgi\u0259n/[c]": 1, "\u00c9couter),": 1, "forme": 7, "longue": 6, "le": 373, "royaume": 15, "Belgique[d],": 1, "est": 139, "un": 108, "pays": 54, "d\u2019Europe": 1, "l'Ouest,": 1, "bord\u00e9": 1, "par": 170, "France,": 8, "Pays-Bas,": 6, "l\u2019Allemagne,": 2, "Luxembourg": 5, "et": 400, "mer": 6, "du": 209, "Nord.": 3, "Politiquement,": 1, "il": 23, "s'agit": 2, "d\u2019une": 7, "monarchie": 7, "constitutionnelle": 5, "f\u00e9d\u00e9rale": 2, "\u00e0": 277, "r\u00e9gime": 10, "parlementaire.": 3, "Elle": 5, "l\u2019un": 2, "des": 290, "six": 8, "fondateurs": 1, "l\u2019Union": 4, "europ\u00e9enne": 9, "accueille,": 1, "dans": 113, "sa": 19, "capitale": 3, "Bruxelles,": 8, "Conseil": 5, "l'Union": 6, "europ\u00e9enne,": 4, "Commission": 1, "Commissions": 1, "parlementaires": 1, "sessions": 1, "pl\u00e9ni\u00e8res": 1, "additionnelles": 1, "Parlement": 4, "europ\u00e9en,": 4, "ainsi": 19, "que": 110, "d\u2019autres": 3, "organisations": 4, "internationales": 3, "comme": 42, "l\u2019OTAN.": 1, "Le": 71, "accueille": 1, "\u00e9galement,": 1, "Mons,": 2, "Grand": 1, "Quartier": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 12, "puissances": 11, "alli\u00e9es": 2, "Europe": 2, "(SHAPE).": 1, "couvre": 1, "une": 118, "superficie": 3, "30": 4, "688": 1, "km2[3]": 1, "avec": 55, "population": 16, "11": 3, "507": 1, "163": 1, "habitants": 5, "au": 92, "1er": 7, "janvier": 7, "2021[1],": 1, "soit": 8, "densit\u00e9": 3, "373,97": 1, "habitants/km2.": 1, "Situ\u00e9e": 1, "mi-chemin": 1, "entre": 49, "l\u2019Europe": 5, "germanique": 6, "romane,": 3, "abrite": 2, "principalement": 6, "deux": 38, "groupes": 1, "linguistiques": 12, "francophones,": 3, "membres": 5, "Communaut\u00e9": 11, "fran\u00e7aise": 16, "n\u00e9erlandophones,": 2, "flamande.": 1, "comprend": 5, "\u00e9galement": 11, "minorit\u00e9": 1, "germanophone": 4, "repr\u00e9sentant": 5, "environ": 3, "1": 2, "%": 28, "constituant": 1, "Belgique.": 9, "Les": 45, "r\u00e9gions": 8, "administratives": 1, "sont": 53, "entit\u00e9s": 10, "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es": 6, "comprenant": 1, "R\u00e9gion": 13, "Bruxelles-Capitale": 5, "centre,": 2, "zone": 5, "officiellement": 8, "bilingue": 2, "mais": 26, "tr\u00e8s": 12, "majoritairement": 1, "francophone,": 3, "flamande": 11, "n\u00e9erlandophone,": 1, "nord,": 2, "wallonne": 8, "sud[4].": 1, "C'est": 8, "l'est": 3, "r\u00e9gion": 18, "r\u00e9side": 2, "germanophone,": 1, "cantons": 1, "d'Eupen": 2, "Malmedy,": 1, "frontaliers": 1, "l'Allemagne[5].": 1, "diversit\u00e9": 2, "linguistique": 6, "ses": 23, "conflits": 3, "politiques": 12, "connexes": 1, "refl\u00e9t\u00e9s": 1, "son": 47, "histoire": 1, "politique": 25, "syst\u00e8me": 4, "gouvernement": 39, "complexe[6],[7].": 1, "Historiquement,": 2, "Belgique,": 13, "Pays-Bas": 34, "grand-duch\u00e9": 1, "\u00e9taient": 5, "connus,": 1, "aux": 41, "XVe": 5, "\u2013": 15, "XVIIe": 7, "si\u00e8cles,": 6, "sous": 36, "nom": 16, "qui": 134, "correspondait": 1, "territoire": 29, "peu": 8, "plus": 65, "vaste": 2, "l\u2019actuel": 1, "Benelux,": 2, "puisque": 2, "Lille,": 1, "Arras,": 1, "Douai,": 1, "Valenciennes,": 1, "Montm\u00e9dy,": 1, "ou": 24, "encore": 11, "Thionville": 1, "faisaient": 1, "partie.": 1, "couvrait": 1, "donc": 6, "partie": 22, "nord": 9, "France": 17, "\u00e9tait": 10, "qualifi\u00e9e": 1, "\u00ab": 46, "Belgica": 22, "\u00bb": 30, "documents": 1, "r\u00e9dig\u00e9s": 1, "latin,": 1, "ce": 37, "avait": 16, "\u00e9t\u00e9": 22, "repris": 1, "pour": 74, "d\u00e9signer": 4, "provinces": 11, "romaines": 1, "lesquelles": 1, "Gallia": 6, "Belgica,": 4, "conquise": 2, "Jules": 6, "C\u00e9sar": 4, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "province": 5, "romaine": 4, "Auguste,": 2, "fut": 12, "divis\u00e9e": 3, "297": 1, "Diocl\u00e9tien,": 1, "l'une,": 1, "prima": 1, "ayant": 5, "Tr\u00e8ves": 1, "l'autre,": 1, "secunda": 1, "Reims.": 1, "De": 8, "fin": 15, "Moyen": 6, "\u00c2ge": 4, "jusqu\u2019au": 1, "si\u00e8cle,": 12, "correspondant": 2, "centre": 3, "commercial": 2, "culturel": 2, "prosp\u00e8re": 2, "relativement": 1, "cosmopolite": 1, "principales": 4, "villes.": 1, "Du": 2, "XVIe": 5, "si\u00e8cle": 13, "jusqu\u2019\u00e0": 3, "R\u00e9volution": 13, "belge": 48, "1830,": 5, "quand": 2, "s\u00e9cession": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 4, "nombreuses": 8, "batailles": 4, "\u2014": 6, "essentiellement": 4, "diplomatiques": 1, "diff\u00e9rentes": 5, "europ\u00e9ennes,": 1, "l\u2019am\u00e8ne": 1, "\u00eatre": 11, "qualifi\u00e9": 1, "Champ": 1, "Bataille": 2, "\u00bb[8],": 1, "r\u00e9putation": 2, "renforc\u00e9e": 2, "Guerres": 1, "mondiales.": 1, "Depuis": 2, "ind\u00e9pendance,": 1, "participa": 1, "r\u00e9volution": 9, "industrielle[9],[10]": 1, "notamment": 11, "deuxi\u00e8me": 4, "puissance": 2, "industrielle": 4, "monde": 5, "pendant": 7, "pr\u00e8s": 8, "d'un": 19, "si\u00e8cle[11],[12]": 1, "et,": 8, "durant": 12, "cours": 6, "XXe": 3, "elle": 3, "poss\u00e9da": 1, "plusieurs": 11, "colonies": 1, "Afrique[13].": 1, "moiti\u00e9": 2, "a": 55, "marqu\u00e9e": 2, "tensions": 2, "Flamands": 7, "Wallons": 4, "raison": 1, "diff\u00e9rences": 3, "langues": 5, "d\u00e9veloppement": 1, "\u00e9conomique": 9, "in\u00e9gal": 1, "r\u00e9gions.": 1, "Ce": 4, "conflit": 8, "men\u00e9": 1, "r\u00e9formes": 2, "grande": 4, "envergure,": 1, "dont": 27, "transition": 1, "d\u2019un": 9, "\u00c9tat": 8, "unitaire": 2, "f\u00e9d\u00e9ral.": 4, "premi\u00e8re": 6, "mention": 2, "apparue": 1, "Commentaires": 2, "sur": 66, "guerre": 22, "Gaules,": 2, "relatant": 1, "conqu\u00eate": 8, "C\u00e9sar.": 2, "Ces": 6, "termes": 3, "disparaissent": 2, "presque": 6, "compl\u00e8tement": 2, "apr\u00e8s": 26, "grandes": 9, "invasions,": 1, "ne": 36, "subsistant": 1, "plume": 1, "quelques": 2, "eccl\u00e9siastiques.": 1, "Ils": 3, "r\u00e9apparaissent": 1, "qu'\u00e0": 1, "seconde": 4, "IXe": 1, "scission": 4, "l'empire": 3, "Charlemagne": 2, "cr\u00e9ation": 9, "Lotharingie.": 2, "clercs": 2, "l'\u00e9poque": 3, "utilisent": 2, "terme": 9, "Lothaire": 1, "II": 6, "situ\u00e9": 1, "Charles": 12, "Chauve": 1, "Germania": 1, "Louis": 2, "Germanique.": 1, "d\u00e9nominations": 1, "Belgae,": 2, "nouveau": 8, "XIIe": 2, "disparition": 1, "Ses": 1, "appel\u00e9s": 1, "Belgae.": 1, "Aux": 3, "yeux": 1, "se": 57, "piquant": 1, "purisme": 1, "antique,": 1, "mot": 5, "Lotharingia": 1, "n'est": 5, "qu'un": 2, "monstrueux": 1, "barbarisme.": 1, "beaucoup": 6, "noble": 1, "v\u00e9ritable": 2, "sonorit\u00e9": 1, "antique.": 1, "Apr\u00e8s": 11, "morcellement": 1, "Lotharingie,": 1, "l'emploi": 1, "leur": 16, "acception": 1, "lotharingienne": 1, "dispara\u00eet": 1, "vocabulaire": 1, "politique.": 3, "r\u00e9appara\u00eetront": 1, "ducs": 11, "Bourgogne[14].": 1, "diff\u00e9rents": 1, "territoires": 5, "retrouvent": 1, "m\u00eame": 17, "autorit\u00e9.": 1, "r\u00e9appara\u00eet": 1, "humanistes": 1, "Renaissance": 2, "utilisation": 2, "reste": 10, "limit\u00e9e": 1, "cercles": 3, "intellectuels": 1, "r\u00e9pond": 1, "besoin": 1, "car": 4, "on": 7, "cherche": 1, "d\u00e9nominateurs": 1, "communs": 2, "ces": 12, "principaut\u00e9s.": 1, "Sous": 5, "Philippe": 9, "Bon,": 3, "duc": 5, "Bourgogne": 6, "unificateur": 1, "l'on": 4, "appelle": 4, "bourguignons": 2, "\u00bb,": 4, "appara\u00eet": 4, "d\u00e9nomination": 3, "Leo": 4, "Belgicus,": 3, "signifiant": 1, "Lion": 2, "belgique,": 2, "traduit": 1, "cartes": 4, "lion": 2, "dress\u00e9": 1, "silhouette": 1, "recouvre": 1, "moins": 10, "g\u00e9ographique": 2, "possessions": 3, "bourguignonnes.": 1, "Un": 9, "autre": 2, "Belgium,": 1, "Belgia.": 1, "\u00c0": 15, "cette": 17, "\u00e9poque,": 1, "Nord": 10, "actuels": 1, "connus": 1, "Provinces": 8, "belgiques,": 1, "couvraient": 1, "Dix-sept": 3, "Provinces,": 2, "sans": 21, "principaut\u00e9": 4, "Li\u00e8ge": 11, "toujours": 3, "enclave.": 1, "Plus": 2, "tard,": 5, "soul\u00e8vements": 3, "populaires": 2, "contre": 31, "oppressive": 1, "successeur": 1, "Quint,": 4, "division": 4, "dix-sept": 1, "donne": 6, "naissance": 5, "noms": 1, "propres": 1, "pays,": 11, "Foederata": 4, "Nord,": 4, "Regia": 4, "ceux": 5, "Sud,": 4, "derniers": 5, "occupant,": 1, "carte": 2, "l'Europe": 4, "occidentale,": 1, "place": 4, "sera": 10, "tard": 1, "celle": 8, "moderne.": 2, "XVIIIe": 3, "redevient": 2, "administratif": 1, "d'une": 9, "all\u00e9gorie": 1, "nymphe": 1, "\u00bb.": 6, "Sa": 2, "port\u00e9e": 1, "s\u00e9mantique": 1, "r\u00e9duit": 2, "cependant": 5, "r\u00e9sulte": 2, "Quatre-Vingts": 3, "Ans": 2, "utilis\u00e9": 1, "parler": 1, "m\u00e9ridionales": 2, "synonyme": 1, "y": 14, "compris": 4, "n\u00e9erlandais.": 2, "\u00c9tats": 13, "belgiques": 3, "unis": 1, "(Belgique": 1, "\u00e9tant": 4, "alors": 19, "qualificatif)": 1, "officielle": 2, "nation": 1, "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re": 2, "n\u00e9e": 1, "braban\u00e7onne": 3, "1789.": 2, "Cela": 2, "dit": 6, "Verenigde": 1, "Nederlandse": 1, "Staten": 1, "lors": 14, "l'annexion": 1, "France[15],": 1, "r\u00e9union": 1, "Principaut\u00e9": 3, "R\u00e9publique": 8, "fran\u00e7aise[16].": 1, "courant": 3, "l'actuel": 1, "En": 33, "devient": 12, "substantif": 1, "remplace": 2, "qualificatif.": 1, "Selon": 2, "constitution,": 2, "poss\u00e8de": 2, "embl\u00e8mes,": 1, "l\u2019hymne": 1, "national": 3, "Braban\u00e7onne,": 1, "devise": 1, "L\u2019union": 1, "fran\u00e7ais,": 5, "Einigkeit": 1, "stark": 1, "allemand.": 3, "situe": 2, "l\u2019h\u00e9misph\u00e8re": 1, "l\u2019est": 6, "m\u00e9ridien": 1, "Greenwich": 1, "(latitude": 1, "longitude": 2, "est).": 1, "s\u2019\u00e9tend": 2, "latitude": 2, "degr\u00e9s,": 1, "Meerle": 1, "(51\u00b030\u2032)": 1, "Torgny": 1, "sud": 5, "(49\u00b030\u2032),": 1, "compte": 5, "quatre": 6, "degr\u00e9s": 1, "longitude,": 1, "Panne": 2, "point": 3, "l\u2019ouest": 2, "(2\u00b033\u2032)": 1, "Manderfeld": 1, "(6\u00b024\u2032).": 1, "Son": 5, "Nil-Saint-Vincent,": 1, "Brabant": 3, "wallon,": 1, "50\u00b038\u2032": 1, "04\u00b040\u2032": 1, "est.": 1, "Il": 32, "s\u2019\u00e9tire": 1, "longueur": 1, "maximale": 1, "318,2": 1, "kilom\u00e8tres": 2, "Arlon.": 1, "partage": 1, "fronti\u00e8res": 2, "(645,6": 1, "km)": 2, "sud,": 1, "(459,6": 1, "km)[17]": 1, "l\u2019Allemagne": 1, "(153,4": 1, "km)[18]": 1, "(150,4": 1, "73,1": 1, "km": 1, "maritimes[19]": 1, "long": 5, "Mer": 2, "528": 1, "km2": 2, "33": 2, "990": 1, "ajoutant": 1, "eaux": 2, "territoriales[20].": 1, "Contrairement": 1, "voisins": 2, "n\u00e9erlandais,": 2, "n'a": 4, "aucun": 4, "ultramarin.": 1, "relief": 1, "\u00e9lev\u00e9": 3, "s\u2019\u00e9tage": 1, "graduellement": 1, "c\u00f4te": 3, "vers": 7, "sud-est": 1, "culminer": 1, "694": 2, "m\u00e8tres": 3, "signal": 2, "Botrange.": 2, "Trois": 1, "zones": 6, "g\u00e9ographiques": 1, "peuvent": 2, "distingu\u00e9es": 1, "Basse": 2, "(moins": 1, "100": 2, "d\u2019altitude),": 1, "moyenne": 2, "(de": 3, "200": 2, "m\u00e8tres)": 1, "Haute": 2, "550": 1, "m\u00e8tres).": 1, "commence": 5, "littoral,": 1, "bande": 2, "plages": 1, "sable": 2, "dunes,": 1, "polders": 1, "(c\u2019est": 1, "uniquement": 2, "l\u2019on": 8, "plat": 1, "pays)": 1, "s\u2019enfoncer": 1, "l\u2019int\u00e9rieur": 1, "terres": 2, "plaine": 2, "Campine.": 2, "s\u2019\u00e9l\u00e8ve": 1, "progressivement": 3, "vall\u00e9es": 2, "Sambre": 1, "Meuse,": 2, "c\u2019est": 2, "compose": 1, "bas": 1, "plateaux": 2, "limoneux": 1, "fertiles": 1, "plateau": 2, "hennuyer-braban\u00e7on": 1, "Hesbaye.": 1, "Au": 9, "sillon": 1, "Sambre-et-Meuse": 1, "peupl\u00e9e": 2, "bois\u00e9e": 1, "Condroz": 1, "Meuse": 4, "l\u2019Ourthe.": 1, "aussi": 19, "Herve": 1, "Vesdre,": 1, "puis": 11, "Fagne-Famenne": 1, "Condroz,": 2, "ensuite": 2, "l\u2019Ardenne": 1, "Hautes": 2, "Fagnes": 1, "culminent": 1, "Gaume,": 1, "Lorraine": 1, "belge,": 12, "jouit": 1, "climat": 4, "cl\u00e9ment,": 1, "surtout": 9, "flanc": 1, "troisi\u00e8me": 3, "cuesta": 1, "o\u00f9": 10, "cultive": 1, "vigne.": 1, "oc\u00e9anique": 1, "temp\u00e9r\u00e9": 1, "pr\u00e9cipitations": 1, "r\u00e9guli\u00e8res,": 1, "cents": 2, "jours": 9, "pluie": 1, "an": 1, "moyenne[21]": 1, "fr\u00e9quentes": 1, "toute": 13, "l\u2019ann\u00e9e": 2, "(Cfb": 1, "classification": 1, "K\u00f6ppen).": 1, "vents": 1, "dominants": 1, "soufflent": 1, "secteur": 2, "sud-ouest.": 1, "risque": 2, "sismique": 1, "localement": 1, "significatif[22].": 1, "cause": 3, "\u00e9lev\u00e9e,": 1, "face": 7, "s\u00e9rieux": 1, "probl\u00e8mes": 5, "environnementaux.": 1, "rapport": 7, "2003": 1, "sugg\u00e8re": 1, "qualit\u00e9": 1, "surface": 1, "pire": 1, "122": 1, "\u00e9tudi\u00e9s[23].": 1, "Dans": 5, "l\u2019\u00e9tude": 1, "2008": 4, "l\u2019indice": 1, "performance": 2, "\u00e9cologique,": 1, "obtenu": 3, "score": 1, "total": 1, "78,4": 1, "class\u00e9e": 1, "ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me": 1, "bien": 4, "qu\u2019elle": 1, "57e": 1, "149": 1, "pays[24].": 1, "littoral": 2, "marin": 3, "d\u2019environ": 2, "65": 1, "km,": 1, "ouvrant": 1, "3": 2, "454": 1, "km2[25],": 1, "(0,5": 1, "Nord[25])": 1, "colonne": 1, "d\u2019eau": 1, "20": 4, "45": 1, "m": 1, "profondeur[25].": 1, "Flandre": 9, "gagn\u00e9es": 1, "menac\u00e9es": 1, "l\u2019\u00e9rosion": 1, "mont\u00e9e": 2, "oc\u00e9ans.": 1, "g\u00e8re": 2, "patrimoine": 2, "maritime": 2, "portuaire.": 1, "L\u2019environnement": 1, "riche": 2, "biodiversit\u00e9": 1, "ressources": 3, "halieutiques": 1, "ont": 25, "d\u00e9grad\u00e9es": 1, "surp\u00eache,": 1, "chalutage,": 1, "rejets": 1, "boues": 1, "dragage": 1, "s\u00e9quelles": 3, "(munitions": 1, "immerg\u00e9es": 1, "banc": 1, "Paardenmarkt": 1, "\u00e9paves": 1, "guerre).": 1, "S\u2019ajoutent": 1, "effets": 1, "chroniques": 1, "accidentels": 1, "pollution": 4, "terrig\u00e8ne": 1, "lib\u00e9r\u00e9e": 1, "trafic": 1, "(particuli\u00e8rement": 1, "intense": 1, "pas": 23, "Calais,": 1, "l\u2019Angleterre": 2, "grands": 6, "ports": 1, "belgo-n\u00e9erlandais).": 1, "cadre": 3, "strat\u00e9gie": 2, "marine": 3, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "planification": 1, "spatialis\u00e9e": 1, "d\u2019exploitation": 1, "gestion": 3, "durable": 1, "Nord[25],": 1, "inclut": 1, "l\u2019extraction": 1, "gravier": 1, "autoris\u00e9e,": 1, "d\u00e9di\u00e9es": 1, "construction": 3, "atolls": 1, "\u00e9nerg\u00e9tiques": 1, "(l\u2019un": 1, "large": 2, "Zeebruges": 1, "Wenduinebank,": 1, "l\u2019autre,": 2, "grand": 2, "hauteur": 1, "Blankenberge-De": 1, "Haan)": 1, "couloirs": 1, "d\u00e9di\u00e9s": 1, "c\u00e2bles": 1, "sous-marins": 1, "transporteront": 1, "produit": 1, "\u00e9nergies": 1, "marines": 1, "l\u2019atoll": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique,": 1, "toucher": 1, "naturelles": 3, "class\u00e9es.": 1, "autoris\u00e9e": 1, "petite": 2, "p\u00eache": 1, "artisanale": 1, "passe": 5, "milles": 1, "4,5": 1, "milles,": 1, "\u00e9oliennes": 1, "pourraient": 1, "utilis\u00e9es": 2, "support": 1, "l\u2019aquaculture": 1, "durable[26]": 1, "(\u00ab": 3, "monocultures": 1, "interdites[25]).": 1, "mauvaise": 1, "climatique,": 1, "niveau": 3, "d'augmenter": 1, "recouvrir": 1, "majorit\u00e9": 8, "d'ici": 1, "2050[27]": 1, "effet,": 3, "selon": 4, "GIEC,": 1, "ville": 1, "Bruges,": 1, "qu'une": 3, "Flandre-Orientale": 1, "d'Anvers": 3, "menac\u00e9es.": 1, "d\u00e9j\u00e0": 4, "d\u00e9bloqu\u00e9": 1, "budget": 3, "300": 1, "millions": 4, "d'euros": 2, "2011": 1, "faire": 11, "eaux[28].": 1, "Fagnes.": 1, "For\u00eat": 1, "Soignes.": 1, "Semois,": 2, "Bouillon.": 1, "Dinant": 1, "Hasti\u00e8re.": 1, "Paysage": 1, "Cliquez": 2, "vignette": 2, "l\u2019agrandir.": 2, "certain": 2, "nombre": 5, "d'esp\u00e8ces": 1, "animales": 1, "v\u00e9g\u00e9tales": 1, "re\u00e7u": 2, "l'\u00e9pith\u00e8te": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "belgicus,": 1, "belgica": 1, "belgicum": 1, "l'honneur": 1, "genre": 2, "d'insectes": 1, "dipt\u00e8res": 1, "nomm\u00e9": 2, "Belgica.": 2, "jour": 1, "d\u00e9passement": 1, "(date": 1, "partir": 6, "laquelle": 4, "l\u2019humanit\u00e9": 1, "suppos\u00e9e": 1, "avoir": 6, "consomm\u00e9": 1, "l\u2019ensemble": 2, "plan\u00e8te": 1, "capable": 1, "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer": 1, "an)": 1, "6": 2, "avril[29].": 1, "l'un": 1, "fortement": 1, "atteints": 1, "l'air[30].": 1, "r\u00e9seau": 2, "Natura": 1, "2000": 1, "rassemble": 1, "sites": 5, "naturels": 1, "semi-naturels": 1, "valeur": 1, "patrimoniale,": 1, "faune": 1, "flore": 1, "exceptionnelles": 1, "qu'ils": 2, "contiennent.": 1, "d\u00e9cembre": 8, "2018,": 2, "comptait": 2, "310": 1, "lieu": 4, "rencontre": 1, "cultures": 1, "communaut\u00e9s": 7, "culturelles.": 1, "trois": 14, "officielles": 2, "l\u2019allemand.": 1, "Elles": 2, "plac\u00e9es": 1, "pied": 1, "d\u2019\u00e9galit\u00e9": 1, "Parmi": 2, "r\u00e9gions,": 1, "seule": 2, "(habit\u00e9e": 3, "10": 5, "population)": 1, "(fran\u00e7ais": 1, "n\u00e9erlandais).": 1, "58": 1, "population),": 2, "situ\u00e9e": 2, "unilingue": 2, "n\u00e9erlandophone.": 1, "32": 1, "Sud": 5, "Sud-Est,": 1, "l\u2019exception": 5, "78": 1, "000": 12, "personnes,": 1, "d'1": 1, "belge.": 7, "Des": 6, "minorit\u00e9s": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "unilingues,": 1, "leurs": 9, "importances": 1, "respectives": 1, "qu\u2019estim\u00e9es,": 1, "recensements": 1, "interdits": 1, "loi": 6, "n\u00e9erlandophones": 5, "repr\u00e9senteraient": 1, "57": 3, "60": 1, "francophones": 10, "40": 1, "43": 1, "%[32].": 1, "temps": 6, "officielles,": 1, "parl\u00e9es": 1, "r\u00e9gionales": 4, "endog\u00e8nes": 1, "dialectes.": 1, "s\u2019agit": 1, "braban\u00e7on,": 1, "champenois,": 1, "flamand": 6, "occidental,": 1, "oriental,": 1, "francique": 1, "ripuaire,": 1, "limbourgeois,": 1, "lorrain,": 1, "luxembourgeois,": 1, "picard": 1, "wallon.": 1, "provoque": 1, "souvent": 2, "politiques,": 3, "li\u00e9s": 1, "enjeux": 1, "(la": 1, "position": 1, "arithm\u00e9tiquement": 1, "minoritaire": 1, "celle,": 1, "socioculturelle": 1, "langue": 5, "n\u00e9erlandaise": 2, "d\u00e9part,": 1, "francisation": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 3, "l\u2019entre-deux-guerres,": 1, "\u00e9conomiques": 3, "wallons,": 1, "ann\u00e9es": 14, "1960,": 2, "etc.),": 1, "engendr\u00e9": 1, "gouvernance": 1, "complexe.": 1, "2020,": 2, "476": 2, "279": 1, "habitants[33].": 1, "eux": 1, "419": 1, "905": 1, "n\u00e9s": 3, "l\u2019\u00e9tranger,": 1, "repr\u00e9sente": 3, "12,9": 1, "totale": 1, "715": 1, "456": 1, "(6,5": 1, "%)": 3, "(UE)": 1, "704": 1, "449": 1, "(6,4": 1, "hors": 1, "l\u2019UE[34].": 1, "D\u2019apr\u00e8s": 1, "estimation": 1, "publi\u00e9e": 1, "d\u00e9but": 5, "2012": 1, "sociologue": 1, "Jan": 2, "Hertogen,": 1, "m\u00e9thodes": 1, "calculs": 1, "contest\u00e9es": 1, "certains": 4, "pairs[35],": 1, "2": 4, "700": 2, "d\u2019origine": 3, "\u00e9trang\u00e8re.": 1, "Ceux-ci": 2, "repr\u00e9sentent": 3, "22": 3, "totale,": 1, "56": 1, "(1": 1, "313": 1, "000)": 2, "l\u2019UE": 1, "27": 4, "(Italie,": 1, "Portugal,": 1, "Pays-Bas),": 1, "44": 1, "(950": 1, "non": 3, "UE": 1, "27[36]": 1, "(Maroc,": 1, "Turquie,": 1, "Alg\u00e9rie,": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "Congo": 13, "autres)[37].": 1, "chiffres": 1, "publi\u00e9s": 1, "SPF": 1, "Int\u00e9rieur[38],": 1, "026": 1, "personnes": 3, "vivaient": 2, "77e": 1, "classement": 1, "mondial": 1, "totale[39].": 1, "graphique": 1, "suivant": 2, "reprend": 1, "r\u00e9sidente": 1, "chaque": 4, "ann\u00e9e[40]": 1, "(x": 1, "1.000)": 1, "Habit\u00e9e": 1, "d\u00e8s": 7, "M\u00e9solithique": 1, "(stations": 1, "vall\u00e9e": 3, "Meuse),": 1, "connut": 1, "occupation": 2, "humaine": 3, "ininterrompue": 1, "Pr\u00e9histoire": 1, "(nombreux": 2, "n\u00e9olithiques)": 1, "protohistoire": 1, "l\u2019\u00e2ge": 5, "bronze": 1, "fer).": 1, "anciens,": 1, "accueillait": 1, "l\u2019homme": 5, "N\u00e9andertal,": 1, "l\u2019Homo": 1, "sapiens,": 1, "attestent": 1, "divers": 3, "restes": 3, "Spy,": 1, "d\u2019Engis": 1, "homme": 3, "Flavion.": 1, "L\u2019arriv\u00e9e": 1, "tribus": 2, "celtes": 1, "fer": 3, "(-800)": 1, "suivie": 2, "romaine,": 2, "autour": 6, "avant": 7, "notre": 2, "\u00e8re,": 1, "marque": 2, "l\u2019entr\u00e9e": 1, "l\u2019histoire": 3, "lorsque": 2, "d\u00e9signe": 1, "composante": 1, "Gaule.": 1, "si\u00e8cles": 3, "lesquels": 1, "fa\u00e7onna": 1, "g\u00e9ographie": 1, "celui-ci": 5, "invasions": 1, "germaniques": 2, "nouveaux": 1, "pouvoirs": 2, "s\u2019installent.": 1, "donn\u00e8rent": 1, "f\u00e9odalit\u00e9": 1, "allait": 2, "s\u2019\u00e9panouir": 1, "mill\u00e9naire.": 1, "C\u2019est": 9, "historiens": 1, "appellent": 1, "Clovis": 2, "476.": 1, "h\u00e9rita": 1, "p\u00e8re,": 2, "Child\u00e9ric": 1, "Ier,": 3, "petit": 1, "franc": 2, "l\u2019Aisne": 1, "Rhin.": 2, "fit": 1, "sacrer": 1, "roi": 42, "tous": 4, "Francs": 2, "Reims": 1, "agrandit": 2, "M\u00e9diterran\u00e9e.": 1, "M\u00e9rovingiens,": 2, "Carolingiens": 2, "731": 2, "prennent": 2, "pouvoir": 22, "Empire": 4, "europ\u00e9en": 2, "conqu\u00e9rant": 1, "l\u2019Autriche,": 1, "l\u2019Italie.": 1, "trait\u00e9": 8, "Verdun": 1, "843": 1, "partagea": 1, "petits-fils.": 1, "partag\u00e9": 4, "l\u2019influence": 1, "carolingienne,": 1, "Francie": 2, "occidentale": 2, "(France)": 1, "Lotharingie": 1, "(Pays-Bas": 1, "l\u2019Italie)": 1, "orientale": 5, "(Germanie).": 1, "quasi-totalit\u00e9": 2, "(\u00e0": 3, "principaut\u00e9s": 3, "Stavelot-Malmedy)": 1, "r\u00e9unie": 1, "former": 3, "tout,": 2, "Dix-Sept": 5, "Provinces.": 1, "politico-religieuse": 1, "actuel.": 1, "Li\u00e8ge)": 1, "r\u00e9unies": 1, "d\u00e9nomme,": 1, "atlas": 1, "temps,": 2, "\u00e9poques[43].": 1, "Suivant": 1, "r\u00e8gles": 1, "droit": 4, "f\u00e9odal,": 1, "dynastie": 3, "bourguignonne": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 3, "l\u00e9gitimement": 1, "f\u00e9odaux,": 1, "permet": 2, "Bon": 1, "d\u2019arrondir": 1, "bourguignonnes": 2, "alliances": 3, "achats.": 1, "peut": 9, "esp\u00e9rer": 1, "devenir": 3, "assez": 1, "puissant": 1, "s\u2019affranchir": 1, "tutelle": 1, "Saint-Empire": 5, "romain": 5, "auxquels": 1, "appartiennent": 1, "possessions.": 1, "belgique.": 1, "Cette": 13, "allie": 1, "vieux": 1, "venu": 2, "l\u2019Antiquit\u00e9": 1, "travers": 3, "relation": 2, "l\u2019animal": 1, "impressionn\u00e9": 1, "crois\u00e9s": 1, "Orient": 1, "ils": 4, "symbole": 1, "beaut\u00e9": 1, "trouve": 1, "l\u2019h\u00e9raldique": 1, "nombreux": 9, "europ\u00e9ens.": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 6, "superposer": 1, "dress\u00e9.": 1, "d\u00e9faite": 3, "mort": 2, "fils": 8, "T\u00e9m\u00e9raire": 2, "mettent": 1, "r\u00eave": 1, "bourguignonne.": 1, "Mais,": 6, "l\u2019av\u00e8nement": 1, "descendant": 3, "Bourguignons,": 1, "n\u00e9": 3, "Gand,": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 3, "enfant": 2, "accept\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 9, "souverain": 5, "l\u00e9gitime,": 1, "s\u2019inscrivent": 1, "ensemble": 2, "prot\u00e8ge": 1, "entreprises": 1, "d\u2019annexion": 1, "rois": 2, "garantissant": 1, "ind\u00e9pendance": 4, "fait.": 1, "Car": 1, "Quint": 2, "respecte": 1, "principe": 1, "privil\u00e8ges": 3, "droits": 9, "locaux": 3, "arrach\u00e9s": 2, "villes": 5, "luttes": 4, "f\u00e9odalit\u00e9.": 1, "promulgue": 1, "Pragmatique": 4, "sanction": 1, "constitue": 1, "tout": 10, "indissociable,": 1, "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9,": 1, "anc\u00eatre": 1, "futurs": 2, "royaumes": 1, "Pays-Bas.": 3, "Mais": 13, "tentatives": 3, "cit\u00e9s,": 1, "d\u2019imposer": 1, "accroissement": 1, "libert\u00e9s": 5, "d\u00e9triment": 1, "engendrent": 1, "r\u00e9pression": 5, "celui": 2, "d\u2019Espagne,": 2, "titre": 4, "h\u00e9ritage,": 1, "empereur": 4, "d\u2019Allemagne.": 1, "dignit\u00e9,": 1, "l\u2019a": 1, "obtenue": 1, "ralliant": 1, "votes": 3, "Di\u00e8te": 1, "germanique.": 5, "(et": 1, "autres": 5, "fiefs)": 1, "Gand": 1, "Install\u00e9": 1, "Bruxelles": 17, "palais": 1, "Brabant,": 2, "Bourgogne,": 4, "pr\u00e9side": 1, "(dix-sept": 1, "provinces)": 1, "octroie": 1, "celles-ci": 3, "autonomie": 3, "Germanique": 1, "l\u2019Espagne.": 3, "Sanction": 2, "1549.": 1, "vertu": 2, "titres": 2, "d\u2019empereur": 1, "dix-sept-provinces,": 1, "Charles-Quint": 2, "chr\u00e9tien": 1, "investi": 1, "pape.": 1, "sent": 1, "charg\u00e9": 3, "mission": 2, "lutter": 1, "protestantisme.": 1, "r\u00e8gne": 3, "II,": 5, "d\u2019Espagne": 2, "dirige": 1, "depuis": 15, "Madrid,": 1, "continue": 2, "r\u00e9volte": 1, "\u00e9clate": 4, "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9": 1, "soutenue": 2, "noblesse": 8, "locale.": 1, "motiv\u00e9": 1, "empi\u00e9tements": 1, "espagnol": 3, "locales,": 1, "lutte": 2, "protestantisme": 2, "servant": 1, "pr\u00e9texte": 1, "appesantir": 1, "l\u2019autorit\u00e9": 7, "Madrid": 1, "l\u2019interm\u00e9diaire": 1, "gouverneurs": 1, "d\u2019Albe.": 1, "Celui-ci": 3, "mettre": 4, "principaux": 2, "chefs": 3, "rebelles,": 1, "comtes": 2, "d\u2019Egmont": 2, "Hornes.": 1, "s\u2019ensuit": 1, "ponctu\u00e9e": 1, "troupes": 7, "espagnoles": 1, "celles": 2, "\u00c9tats-G\u00e9n\u00e9raux,": 1, "d\u2019intrusions": 1, "guerri\u00e8res": 1, "venues": 1, "d\u2019Allemagne": 1, "France.": 4, "l\u2019issue": 2, "conflit,": 1, "scind\u00e9s.": 1, "ind\u00e9pendante,": 2, "tandis": 5, "actuelle": 2, "Stavelot-Malmedy": 1, "retombe": 1, "espagnole.": 2, "L\u2019apparition": 1, "engendre": 2, "r\u00e9pression,": 1, "Charles-Quint,": 4, "amplifi\u00e9e": 1, "Charles-Quint.": 2, "Philippe,": 1, "Espagne,": 2, "n\u2019est": 1, "ressenti": 1, "local": 2, "contrairement": 1, "p\u00e8re": 1, "d\u2019ailleurs": 2, "rien": 3, "cela.": 1, "contraire": 1, "r\u00e9sultera": 2, "anti-espagnole": 1, "mobiles": 1, "m\u00ealent": 1, "revendication": 2, "libert\u00e9": 3, "religieuse": 1, "refus": 1, "taxations": 1, "lourdes.": 1, "finalement,": 2, "seulement": 1, "portant": 1, "d\u2019abord": 1, "Belgiques": 2, "F\u00e9d\u00e9r\u00e9es": 1, "\u00bb),": 2, "futur": 2, "Nederland,": 1, "royales": 1, "future": 3, "domination": 2, "Espagnols.": 1, "Ceux-ci,": 1, "l\u2019arm\u00e9e": 2, "nobles": 1, "acquis": 2, "Espagnols,": 1, "composent": 1, "mauvais": 1, "gr\u00e9": 1, "noblesse,": 1, "l\u2019\u00c9glise": 1, "bourgeoisie.": 1, "d\u2019avec": 1, "guerres": 7, "ceux-ci,": 1, "jalonn\u00e9es,": 1, "plus,": 3, "sud.": 2, "D\u2019autre": 1, "part,": 1, "entra\u00eenent": 1, "pillages": 1, "ach\u00e8vent": 1, "malheur": 2, "europ\u00e9ennes": 4, "veulent": 2, "s\u2019approprier": 1, "pays.": 7, "l\u2019Espagne": 2, "s\u2019affrontent": 1, "militairement": 1, "si\u00e8cles.": 1, "M\u00eame": 1, "intervient": 2, "campagnes": 3, "Marlborough.": 1, "Vient": 1, "transmission": 1, "Habsbourgs": 1, "d\u2019Autriche-Hongrie": 1, "1713-1714.": 1, "install\u00e9": 3, "l\u2019empereur": 2, "d\u2019Autriche": 2, "s\u2019engage,": 1, "trait\u00e9,": 1, "respecter": 2, "s\u00e9culaire,": 1, "int\u00e9rieure\u2026": 1, "coutumes": 1, "\u00bb[44]": 1, "g\u00e9n\u00e9raux,": 1, "bourgeoisie": 2, "n\u2019ont": 1, "cess\u00e9": 1, "d\u00e9fendre.": 1, "D\u2019autant": 1, "d\u00e9couverte,": 1, "chartes": 1, "trait\u00e9s": 2, "remontant": 1, "avaient": 4, "dissimul\u00e9s": 1, "moment": 2, "pires": 1, "espagnole,": 1, "ravive": 1, "esprit": 1, "Vienne": 1, "bureau": 1, "si\u00e8ge": 3, "gouverneur.": 1, "existe,": 1, "chez": 1, "intellectuels,": 1, "camps,": 1, "partisan": 3, "retour": 9, "int\u00e9gral": 1, "traditions,": 1, "influenc\u00e9": 1, "id\u00e9es": 2, "Lumi\u00e8res": 2, "pr\u00f4ne": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "d\u00e9fendues": 1, "encyclop\u00e9distes.": 1, "Une": 5, "tentative": 4, "r\u00e9forme": 4, "Joseph": 2, "pr\u00e9tend": 1, "introduire": 1, "r\u00e9formes,": 1, "suppression": 1, "congr\u00e9gations": 1, "religieuses": 1, "diminution": 1, "ch\u00f4m\u00e9s.": 1, "r\u00e9action,": 1, "l\u2019opinion": 1, "publique": 3, "soul\u00e8ve.": 1, "braban\u00e7onne.": 2, "l\u00e8vent": 1, "arm\u00e9e": 5, "commandement": 2, "Jean-Andr\u00e9": 1, "van": 7, "der": 4, "Mersch": 1, "autrichienne": 4, "battue": 2, "bataille": 13, "Turnhout": 2, "vainqueurs": 1, "installent": 1, "d\u2019ind\u00e9pendance": 1, "d\u2019\u00c9tats": 1, "unis.": 2, "intestines": 2, "conservateurs": 2, "group\u00e9s": 1, "derri\u00e8re": 2, "l\u2019avocat": 2, "Noot": 1, "progressistes": 1, "Vonck": 1, "minent": 1, "affaiblissent": 1, "d\u00e9fense,": 1, "d\u2019autant": 1, "Meersch,": 1, "chef": 9, "embl\u00e9matique": 1, "l\u2019arm\u00e9e,": 2, "emprisonn\u00e9": 1, "camp": 3, "conservateur": 1, "pris": 2, "dessus.": 1, "Autrichiens": 1, "profitent": 1, "revenir": 1, "battre": 1, "nationales.": 1, "restauration": 1, "dure": 2, "pas,": 1, "arm\u00e9es": 3, "envahissent": 1, "fois": 7, "1792": 2, "Jemappes,": 1, "repasse": 1, "contr\u00f4le": 3, "l'empereur": 2, "l'issue": 1, "Neerwinden": 1, "(18": 1, "mars": 4, "1793).": 1, "lendemain": 1, "Fleurus,": 1, "coalis\u00e9s": 1, "abandonnent": 2, "battent": 1, "retraite": 2, "Imp\u00e9riaux": 1, "perdent": 1, "d\u00e9finitivement": 3, "r\u00e9gion.": 1, "Fran\u00e7ais": 5, "(10": 1, "juillet)": 2, "Anvers": 2, "(27": 1, "corps": 3, "exp\u00e9ditionnaire": 1, "anglais": 1, "rembarqu\u00e9.": 1, "suite": 9, "Trait\u00e9": 2, "Campo": 1, "Formio.": 1, "s'en": 2, "suit": 2, "d'abord": 3, "destructions": 1, "ali\u00e9nations": 1, "patrimoniaux": 1, "(ventes": 1, "Bien": 1, "national)": 1, "lev\u00e9es": 2, "militaires": 4, "conscrits": 1, "entra\u00een\u00e9es": 1, "Napol\u00e9on": 2, "Ier.": 1, "chute": 4, "l\u2019Empire": 1, "d\u00e9cident,": 1, "Vienne,": 3, "r\u00e9unir": 2, "anciennes": 2, "Provinces-Unies": 2, "reformer": 1, "l\u2019ancien": 1, "Belgicus": 1, "Bourgogne.": 2, "uni": 5, "appartient": 2, "famille": 1, "d\u2019Orange-Nassau": 1, "descend": 1, "initiateurs,": 1, "L\u2019amalgame": 1, "belges": 10, "n\u00e9erlandaises": 1, "maintient": 1, "capitales,": 1, "Haye": 1, "Sud.": 1, "fait,": 2, "Haye.": 2, "telles": 3, "apparues": 1, "parties": 3, "reconstitu\u00e9s": 1, "m\u00e9ridionale": 2, "soul\u00e8ve": 1, "nouvelle": 7, "aboutit": 4, "l\u2019ind\u00e9pendance.": 1, "Belges": 8, "s\u2019unissent,": 1, "gauche": 2, "lib\u00e9rale": 4, "droite": 2, "cl\u00e9ricale.": 1, "l\u2019unionisme": 1, "dresse": 1, "domination,": 1, "populations": 4, "Alors": 3, "derni\u00e8re": 3, "peupl\u00e9e,": 1, "influence": 2, "minor\u00e9e.": 1, "met": 1, "l\u2019amalgame": 1, "rejetant": 1, "pr\u00e9dominance": 1, "impos\u00e9e": 1, "combats": 2, "embrasent": 1, "l\u2019intervention": 1, "contraignent": 1, "Hollande": 1, "renoncer": 2, "pr\u00e9tentions,": 1, "devient,": 1, "1831,": 3, "tr\u00f4ne": 2, "offert": 1, "Nemours": 1, "(fils": 1, "Louis-Philippe": 2, "Ier),": 1, "lequel": 2, "d\u00e9cline": 1, "l'offre,": 1, "craignant": 1, "l'hostilit\u00e9": 1, "l'influence": 2, "peine": 1, "quinze": 2, "ans": 6, "Napol\u00e9on,": 3, "inclus": 1, "Ire": 1, "fran\u00e7aise.": 4, "Finalement,": 2, "4": 3, "juin": 6, "c'est": 5, "prince": 4, "L\u00e9opold": 12, "Saxe-Cobourg-Gotha,": 1, "oncle": 1, "reine": 1, "Victoria,": 1, "premier": 10, "Belges.": 4, "L\u2019histoire": 1, "ind\u00e9pendante": 2, "industrialisation": 2, "pr\u00e9coce,": 1, "colonisation": 2, "Congo,": 4, "mondiales": 1, "l\u2019\u00e9mergence": 1, "Flamands,": 1, "d\u2019expression": 1, "n\u00e9erlandaise,": 1, "Wallons,": 1, "francophones.": 2, "1970,": 2, "s\u2019oriente": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme,": 1, "(flamande,": 2, "germanophone)": 3, "Bruxelles-Capitale).": 1, "Celles-ci": 1, "dot\u00e9es": 1, "l\u00e9gislative.": 1, "caract\u00e8re": 2, "f\u00e9d\u00e9ral": 11, "l\u2019\u00c9tat": 3, "reconnu": 5, "1993.": 2, "Archives": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "conservent": 2, "archives": 2, "institutions": 5, "centrales": 2, "bourguignons,": 1, "espagnols": 1, "autrichiens": 4, "jusqu\u2019en": 1, "1795,": 1, "organismes": 1, "publics": 1, "centraux": 1, "p\u00e9riode": 4, "(1795-1815)": 1, "(1815-1830).": 1, "national,": 2, "f\u00e9d\u00e9ral,": 3, "fondation": 1, "(1830)": 1, "nos": 1, "jours,": 2, "minist\u00e8res": 2, "D\u00e9fense": 1, "Affaires": 1, "\u00e9trang\u00e8res.": 1, "D\u00e8s": 4, "Cr\u00e9tac\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur,": 1, "d\u00e9couvert": 4, "iguanodons": 1, "Europe.": 1, "l\u2019iguanodon": 1, "XIXe": 3, "mines": 2, "charbon": 4, "Bernissart": 1, "troupeau": 1, "trentaine": 1, "squelettes": 2, "fossiles,": 1, "plupart": 2, "complets.": 1, "fossiles": 1, "actuellement": 1, "expos\u00e9s": 1, "Mus\u00e9um": 1, "sciences": 1, "Mus\u00e9e": 1, "l\u2019Iguanodon": 1, "Bernissart.": 1, "traces": 1, "humaines": 1, "trouv\u00e9es": 1, "site": 1, "Belle-Roche": 1, "Sprimont,": 1, "t\u00e9moignent": 1, "ancienne": 1, "500": 2, "ans.": 1, "s\u2019en": 1, "fallut": 1, "Neandertal,": 1, "1856,": 1, "porte": 2, "localit\u00e9": 1, "Spy.": 2, "l\u00e0": 2, "qu\u2019en": 1, "1886": 1, "humains": 2, "furent": 3, "identifi\u00e9s": 1, "contemporains": 1, "Neandertal": 1, "retrouv\u00e9s": 1, "Engis,": 1, "directement": 1, "reconnus": 1, "appartenant": 2, "fossile.": 1, "stations": 1, "pal\u00e9olithiques": 1, "m\u00e9solithiques": 1, "d\u00e9couvertes": 1, "abris": 1, "roches": 1, "cavernes": 1, "(Hasti\u00e8re,": 1, "Han-sur-Lesse,": 1, "Sclayn)": 1, "terrain": 1, "(Namur).": 1, "N\u00e9olithique": 1, "(vers": 1, "\u20134000": 1, "Belgique),": 1, "gagne": 1, "d\u2019Ardenne,": 1, "plaines": 2, "Hesbaye": 1, "d\u2019occupation": 1, "\u00e9tudi\u00e9s.": 1, "Outre": 2, "\u00e9perons": 1, "barr\u00e9s": 1, "centaines": 2, "tombelles": 1, "m\u00e9taux": 1, "identifi\u00e9es": 1, "trouvait": 1, "effet": 3, "d\u2019influence": 1, "civilisation": 1, "celte.": 1, "Gaule": 5, "\u00e8re.": 1, "Conquise": 1, "Celtes,": 1, "r\u00e9unit": 1, "Seine": 2, "vieille": 1, "Belgae": 1, "nous": 3, "parvenue": 1, "Gaules": 1, "divise": 2, "qu\u2019il": 1, "Gaulois": 2, "proprement": 2, "dits,": 1, "Aquitains": 1, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "Marne.": 1, "Marcus": 1, "Agrippa": 1, "l\u2019une": 1, "d\u2019entre": 1, "elles": 3, "r\u00e9organis\u00e9e": 1, "Domitien": 1, "nouvelles": 5, "provinces,": 2, "Germanie": 2, "inf\u00e9rieure": 1, "sup\u00e9rieure.": 1, "297,": 1, "Prima,": 1, "Secunda": 1, "Maxima": 1, "Sequanorum.": 1, "romaines.": 1, "arriv\u00e9e": 1, "graduelle": 1, "franques": 1, "IVe": 1, "Ve": 1, "profite": 2, "lente": 1, "d\u00e9sagr\u00e9gation": 1, "mains": 6, "unifi\u00e9s": 1, "Clovis.": 1, "meurt": 1, "511.": 1, "Renvers\u00e9s": 1, "faveur": 1, "coup": 1, "d\u2019\u00c9tat,": 1, "m\u00e9rovingiens": 1, "c\u00e8dent": 1, "Martel.": 1, "843,": 1, "Verdun,": 1, "l\u2019empire": 2, "petits-fils": 1, "Charlemagne.": 1, "l\u2019actuelle": 1, "Lothaire,": 1, "d\u2019\u00eatre": 1, "deviendra": 2, "Peu": 1, "peu,": 1, "ind\u00e9pendantes": 1, "constituent": 2, "comt\u00e9": 1, "Flandre,": 1, "duch\u00e9": 4, "Li\u00e8ge.": 2, "\u00c2ge,": 2, "jeu": 1, "mariages,": 1, "l\u2019essentiel": 1, "unificateur,": 1, "unira": 1, "t\u00e9moigne": 1, "l\u2019\u00e9poque.": 1, "fils,": 1, "parce": 1, "n\u2019avait": 1, "qu\u2019une": 1, "fille,": 1, "Marie": 3, "mariage,": 1, "passera": 1, "Habsbourg,": 1, "culminera": 1, "(petit-fils": 1, "Bourgogne).": 1, "l\u2019\u00e9poque": 3, "bourguignonne,": 1, "date": 2, "d\u00e9coupage": 1, "pr\u00e9figurant,": 1, "moins,": 1, "futures": 2, "provinces.": 2, "cit\u00e9s": 2, "arrachent": 1, "seigneurs": 2, "f\u00e9odaux": 2, "cherch\u00e9": 1, "remettre": 3, "cause,": 1, "heurt\u00e9s": 1, "d\u00fb": 2, "r\u00e9soudre": 1, "s\u2019adresser": 1, "\u00e9tats": 2, "obtenir": 1, "contributions": 1, "financi\u00e8res": 1, "militaires.": 1, "1500,": 1, "nait": 1, "Gand.": 1, "Malines": 1, "tante": 1, "Marguerite": 1, "pr\u00eater": 2, "serment": 3, "roi.": 2, "h\u00e9ritage": 1, "Dix": 1, "Sept": 1, "parvient": 1, "\u00e9lire": 1, "di\u00e8te": 1, "Par": 4, "1549,": 1, "acte": 1, "l\u2019union": 1, "juridique": 1, "appesantissant": 1, "conserve": 2, "interne": 1, "princes-\u00e9v\u00eaques[45].": 1, "l\u2019essor": 1, "d\u2019Anvers,": 1, "boursi\u00e8re": 1, "mondiale,": 3, "relie": 1, "l\u2019Inde": 1, "l\u2019Am\u00e9rique.": 1, "l\u2019unit\u00e9": 1, "br\u00e8ve": 1, "Religion": 1, "app\u00e9tits": 2, "feront": 1, "voler": 1, "\u00e9clats.": 1, "Ans,": 1, "1568": 1, "1648,": 1, "finira": 2, "diviser": 2, "r\u00e9publique": 1, "(Belgica": 3, "Foederata),": 1, "protestantes,": 1, "m\u00e9ridionaux": 1, "Regia),": 1, "catholiques,": 1, "dirig\u00e9s": 1, "couronne": 1, "Habsbourg": 2, "espagnols.": 1, "d\u00e9volu": 1, "consid\u00e9rer": 1, "s\u2019appelle": 1, "d\u2019\u00c9tat.": 1, "compos\u00e9": 2, "pr\u00e9sid\u00e9": 2, "gouverneurs,": 1, "dont,": 1, "notamment,": 1, "gouvernante": 1, "Hongrie.": 1, "d\u00e9fense": 7, "pr\u00e9occupations": 1, "qui,": 4, "cela,": 2, "rencontrait": 1, "l\u2019approbation": 1, "peuple": 1, "lui-m\u00eame": 2, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9,": 1, "d\u00e9fendus": 1, "g\u00e9n\u00e9raux.": 1, "manifestation": 2, "importante": 3, "compromis": 2, "Nobles": 2, "dressa": 1, "abus": 5, "II.": 1, "Celui-ci,": 1, "assist\u00e9": 1, "l\u2019abdication": 1, "r\u00e9sida": 1, "vie": 3, "s\u2019effor\u00e7ant": 1, "r\u00e9duire": 3, "sujets": 3, "nord.": 1, "r\u00e9sulta": 2, "pers\u00e9cutions,": 1, "l\u2019ex\u00e9cution": 1, "Grand-Place": 1, "Hornes,": 1, "meneurs": 1, "Compromis": 1, "appelait": 1, "recouvrant": 1, "conquis": 3, "pouvoir.": 1, "cela": 3, "m\u00ealait": 1, "religion": 5, "catholiques": 4, "protestants.": 1, "pers\u00e9cution": 1, "Espagnols": 1, "protestants": 2, "entra\u00een\u00e8rent": 1, "circonstance": 1, "ravages": 1, "d\u2019ex\u00e9cutions": 1, "dus": 1, "Guillaume": 2, "d\u2019Orange-Nassau,": 1, "Taciturne,": 1, "catholique": 6, "proches": 2, "finit": 3, "passer": 1, "protestant": 1, "lorsqu\u2019il": 1, "dut": 1, "r\u00e9signer": 1, "retirer": 2, "Foederata).": 1, "parvinrent": 2, "finalement": 3, "l\u2019ind\u00e9pendance": 1, "appel\u00e9": 1, "restant": 1, "moderne,": 1, "Li\u00e8ge,": 4, "incluant": 1, "convoit\u00e9": 1, "l'autorit\u00e9": 2, "souverains": 2, "\u00e9trangers": 1, "affirmaient,": 1, "date,": 1, "h\u00e9rit\u00e9s": 1, "f\u00e9odale,": 1, "fallait": 1, "compter": 1, "XIV": 1, "affirmait": 1, "pr\u00e9tentions": 1, "possession": 1, "(ancien": 1, "Saliens).": 1, "franco-espagnoles": 1, "franco-autrichiennes": 1, "auxquelles": 1, "m\u00eal\u00e9es": 1, "victimes": 3, "acteurs,": 1, "issus": 1, "locale,": 1, "tels": 2, "Bernard": 1, "Fontane": 1, "Tilly": 1, "(qui": 2, "gagna,": 1, "centrale,": 1, "Montagne": 1, "Blanche).": 1, "Venant": 1, "malheurs": 1, "valurent": 1, "porter": 2, "surnom": 1, "champ": 1, "(une": 1, "mondiales).": 1, "1713,": 2, "m\u00e9ridionaux,": 1, "espagnols,": 1, "rattach\u00e9s": 1, "Maison": 1, "deviennent": 1, "gouverne": 1, "VI": 1, "(1685-1740).": 1, "Sanction,": 1, "dernier": 3, "signe": 2, "permettra": 1, "fille": 1, "a\u00een\u00e9e": 1, "Marie-Th\u00e9r\u00e8se": 1, "(1717-1780)": 1, "d'h\u00e9riter": 1, "l'empire.": 1, "Celle-ci": 2, "cr\u00e9e": 1, "l'Acad\u00e9mie": 1, "royale": 3, "sciences,": 1, "lettres": 1, "beaux-arts": 1, "(1772),": 1, "surnomm\u00e9e": 1, "\u00abla": 1, "Th\u00e9r\u00e9sienne\u00bb.": 1, "(1741-1790)": 1, "despote": 1, "\u00e9clair\u00e9": 1, "veut": 2, "r\u00e9former": 1, "profondeur": 1, "l'administration": 5, "fin,": 1, "prend": 1, "imposante": 1, "s\u00e9rie": 1, "mesures": 1, "lui": 7, "attirent": 1, "foudres": 1, "clerg\u00e9": 1, "catholique,": 1, "brise": 1, "monopole": 1, "\u00c9dit": 1, "tol\u00e9rance,": 1, "proclam\u00e9": 1, "1781[46].": 1, "li\u00e9geoise": 1, "d\u00e9bute": 1, "1789": 2, "l'absence": 3, "prince-\u00e9v\u00eaque,": 1, "mouvements": 5, "r\u00e9volutionnaires": 2, "\u00e9clatent": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "Paris": 2, "couvait": 1, "1787,": 1, "l'absolutisme": 1, "autrichien.": 1, "L'arm\u00e9e": 2, "proclament": 1, "tentent": 1, "s'entendre,": 1, "aucune": 3, "r\u00e9volutions": 1, "maintenir": 2, "longtemps": 2, "statistes": 1, "(les": 4, "conservateurs)": 1, "vonckistes": 1, "lib\u00e9raux)": 1, "prince-\u00e9v\u00eaque": 1, "appuy\u00e9": 3, "Prusse.": 1, "revient": 1, "Bruxelles[47].": 1, "heurte": 1, "forces": 8, "fran\u00e7aises": 2, "command\u00e9es": 1, "Dumouriez.": 1, "remporte": 2, "victoire,": 1, "r\u00e9prime": 1, "violemment,": 1, "7": 1, "1792,": 1, "l'ind\u00e9pendance": 6, "Belgique[48].": 1, "l'abolition": 1, "royaut\u00e9": 1, "proclam\u00e9e": 1, "septembre": 6, "aboutissant": 1, "Premi\u00e8re": 5, "citoyens": 3, "votent": 2, "rattachement": 7, "1793": 1, "l'\u00e9lan": 1, "li\u00e9geoise.": 1, "1794": 1, "fran\u00e7aise,": 3, "annex\u00e9s": 1, "octobre": 2, "1795[49].": 1, "Provinces-Unies,": 1, "assur\u00e9": 1, "r\u00f4le": 4, "supr\u00eame": 1, "tant": 4, "autrichien,": 1, "abolis.": 1, "li\u00e9geoise,": 1, "progressiste": 1, "influenc\u00e9e": 2, "philosophie": 1, "distingue": 1, "plut\u00f4t": 2, "conservatrice": 1, "parfois": 3, "appel\u00e9e": 2, "contre-r\u00e9volution": 1, "distinction": 1, "remarque": 1, "l'attitude": 1, "vis-\u00e0-vis": 1, "Ainsi,": 2, "cas": 2, "pr\u00e9par\u00e9": 2, "autorit\u00e9s": 1, "install\u00e9es": 1, "place,": 1, "largement": 2, "pl\u00e9biscit\u00e9": 1, "population.": 2, "contre,": 1, "marqu\u00e9": 1, "forte": 6, "abstention.": 1, "s'installe": 1, "longtemps,": 1, "entra\u00eenant": 1, "conscription": 1, "militaire": 10, "lourde.": 1, "opposition": 4, "aboutir": 1, "Paysans,": 1, "l'Ardenne,": 1, "contr\u00e9e": 1, "foresti\u00e8re": 1, "accident\u00e9e": 1, "propice": 1, "gu\u00e9rilla": 1, "s'activent": 1, "Magonette": 1, "G\u00e9na.": 1, "1814,": 1, "l'Empire": 5, "vaincu": 1, "renvers\u00e9": 1, "Sixi\u00e8me": 1, "Coalition,": 1, "1815,": 2, "Septi\u00e8me": 1, "Coalition.": 1, "d\u00e9finitive": 1, "victorieuses,": 1, "d\u00e9cident": 1, "d\u00e9membrer": 1, "r\u00e9unifient": 1, "d'autorit\u00e9,": 1, "Congr\u00e8s": 1, "anciens": 4, "but": 2, "d'en": 1, "tampon.": 1, "politique,": 3, "durera": 1, "aboutira": 1, "1830.": 1, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "Premier": 6, "fran\u00e7ais.": 3, "(bleu": 2, "fonc\u00e9),": 1, "clair)": 1, "librement": 1, "soumis": 1, "(vert).": 1, "r\u00e9unification": 1, "tient": 1, "pas.": 1, "jug\u00e9": 1, "trop": 1, "napol\u00e9onien": 1, "restriction": 1, "religieuses,": 1, "sous-repr\u00e9sentation": 1, "l'\u00ab": 1, "exploitation": 1, "fiscale": 1, "font": 2, "na\u00eetre": 1, "alliance": 1, "courants": 1, "d'opinion": 1, "Cet": 3, "unionisme": 2, "sp\u00e9cifiquement": 2, "\u00e9nonce": 1, "griefs": 1, "\u00bb[50].": 1, "L'autorit\u00e9": 1, "p\u00e9riclite": 1, "pr\u00e9-r\u00e9volutionnaire": 1, "r\u00e8gne,": 1, "pouvant": 2, "l'usage": 1, "force[51].": 1, "dirig\u00e9e": 2, "flamandes": 2, "parlaient": 1, "Cour,": 1, "classe": 1, "magistrature,": 1, "milieux": 3, "d'affaires": 1, "s'exprimaient": 1, "lutt\u00e9": 1, "reconna\u00eetre": 1, "langue.": 1, "qu'en": 1, "1898": 1, "l'adoption": 1, "Coremans-De": 2, "Vriendt": 2, "dite": 1, "Loi": 1, "d'\u00c9galit\u00e9": 1, "officielle.": 1, "1830": 3, "entra\u00eene": 4, "l'arm\u00e9e": 21, "hollandaise.": 1, "Malgr\u00e9": 5, "courte": 1, "offensif,": 1, "Hollandais": 2, "doivent": 1, "l'accord": 1, "\u00e9teindre": 1, "vite": 1, "foyer": 1, "s\u00e9dition": 1, "l'\u00e9tait": 1, "grouillaient": 1, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "nostalgiques": 1, "intrigants": 1, "sectes": 1, "Charbonnerie,": 1, "partisans": 1, "Babeuf,": 1, "Buonarroti": 1, "Polonais": 1, "rescap\u00e9s": 1, "tsariste": 1, "exil\u00e9s": 1, "sud-am\u00e9ricains.": 1, "ouvrage": 1, "Talleyrand": 4, "immobile[52],": 1, "l'historien": 2, "Emmanuel": 1, "Waresquiel": 1, "consacre": 1, "chapitre": 1, "entier,": 1, "intitul\u00e9": 1, "\u00abLa": 1, "paix\u00bb,": 1, "important": 2, "jou\u00e9": 1, "-": 4, "ambassadeur": 1, "aupr\u00e8s": 2, "Royaume-Uni": 1, "l'accession": 1, "-,": 2, "processus": 1, "conduisant": 1, "reconnaissance": 3, "Puissances": 2, "signataires": 2, "incorpor\u00e9": 1, "soul\u00e8vement": 2, "\u00e9veillait": 1, "perspective": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 2, "contaminer": 1, "d'autres": 4, "suites": 1, "polonais": 1, "Russes": 1, "\u00e9chos": 1, "Allemagne": 2, "\u00e9teints.": 1, "l'esprit": 1, "repr\u00e9sentants": 3, "Puissances,": 2, "particulier": 2, "Royaume-Uni,": 1, "congr\u00e8s": 2, "repr\u00e9sentait": 1, "jusqu'au": 1, "Cent-Jours": 1, "devait": 1, "Etat": 1, "tampon": 1, "destin\u00e9": 1, "bloquer": 1, "vis\u00e9es": 3, "expansionnistes": 1, "fran\u00e7aises.": 3, "\u00abToute": 1, "anglaise": 1, "va": 5, "consister": 1, "pr\u00e9munir": 1, "faisant": 2, "construire": 1, "fronti\u00e8re": 2, "ligne": 3, "forteresses": 1, "destin\u00e9es": 1, "surveiller": 1, "contenir": 1, "vieil": 1, "ennemi": 1, "[52]": 2, "s'agissait": 2, "Anglais": 1, "pr\u00e9server": 2, "commerce": 2, "international": 1, "gardant": 1, "l'Escaut": 1, "port": 4, "d'Anvers.": 1, "s'efforcer": 1, "cet": 1, "antagonisme": 1, "Prusse,": 1, "participant": 1, "activement": 1, "conf\u00e9rences": 1, "r\u00e8glement": 1, "crise": 8, "(qui)": 1, "s'ouvrent": 1, "Londres": 3, "novembre": 2, "1830\u00bb": 1, "vont": 3, "prolonger": 1, "jusqu'en": 2, "1832.": 1, "d\u00e9fendre": 3, "opini\u00e2tret\u00e9": 1, "l'id\u00e9e": 1, "neutralit\u00e9": 4, "essayant": 1, "succ\u00e8s": 2, "d'obtenir": 1, "concessions": 1, "territoriales": 1, "profit": 2, "Au-del\u00e0": 1, "r\u00e9sultats,": 1, "marathon": 1, "diplomatique": 1, "seules": 1, "quatre-vingts": 1, "ans.\u00bb": 1, "cinquante": 1, "neutre,": 1, "provisoire": 1, "national.": 1, "Avec": 2, "l'installation": 1, "Saxe-Cobourg-Gotha": 1, "Belges,": 6, "d\u00e9mocratie": 2, "L'unionisme": 2, "lib\u00e9raux,": 1, "scell\u00e9": 1, "1827-1828,": 1, "consacr\u00e9": 1, "lib\u00e9ral": 1, "n'y": 1, "anticl\u00e9ricale": 1, "catholicisme": 1, "majorit\u00e9,": 1, "fond\u00e9": 2, "constitution": 3, "intouchable": 1, "yeux,": 1, "garantit": 1, "compar\u00e9": 1, "lois": 2, "fondamentales": 2, "l'\u00e9poque[53].": 1, "transforme": 1, "coalition": 2, "\u00e9lectorale": 2, "gouvernementale": 1, "permanente,": 1, "constitu\u00e9e": 2, "mod\u00e9r\u00e9s": 1, "partis": 12, "n'ont": 1, "oubli\u00e9": 1, "le\u00e7ons": 1, "\u00bb[54].": 1, "dirig\u00e9": 2, "oligarchie": 1, "\u00e9lue": 1, "suffrage": 3, "censitaire": 1, "capacitaire": 1, "repr\u00e9sentation": 2, "majoritaire[55],": 1, "facto": 1, "fran\u00e7ais[56].": 1, "persistera": 1, "peur": 1, "annexion": 1, "forte.": 1, "lib\u00e9raux": 4, "cr\u00e9ent": 2, "parti": 7, "s'ensuivra": 1, "bipolaire": 1, "tendances": 1, "lib\u00e9rales": 1, "catholiques.": 1, "L'apparition": 1, "organis\u00e9": 1, "1869": 1, "voit": 2, "1884": 1, "s'installer": 1, "trente": 1, "ans,": 1, "socialistes": 1, "ouvrier": 1, "1885.": 1, "conna\u00eet": 4, "vote": 2, "plural": 1, "proportionnelle": 1, "18": 3, "avril": 7, "1893": 1, "tardivement": 1, "\u00e9tapes": 1, "universel": 2, "premi\u00e8res": 2, "avanc\u00e9es": 1, "mati\u00e8re": 3, "1898.": 1, "faut": 2, "toutefois": 1, "attendre": 1, "1967": 1, "version": 2, "compl\u00e8te": 1, "Constitution": 6, "reconnue[57],": 1, "1991": 1, "allemand[58].": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "pr\u00e9coce": 1, "d\u00e9buts": 1, "favoris\u00e9e": 1, "dot\u00e9s": 1, "dens\u00e9ment": 1, "peupl\u00e9s,": 1, "expansion": 1, "importante[59].": 1, "l'interventionnisme": 1, "l'\u00c9tat,": 2, "dote": 1, "rapidement": 1, "ferroviaire": 1, "continent": 1, "restera": 2, "dense[60].": 1, "cinq": 4, "Soci\u00e9t\u00e9": 4, "investit": 1, "quarantaine": 1, "d'entreprises": 1, "belges,": 1, "aci\u00e9ries": 1, "sept": 1, "charbon,": 1, "introduites": 1, "Bourse": 1, "vit": 1, "l'essor": 1, "rapide": 1, "l'Histoire": 1, "bourses": 1, "valeurs.": 1, "croissance": 2, "mondiale": 4, "doubler": 1, "production": 1, "berceau": 2, "d'avanc\u00e9es": 1, "technologiques": 1, "domaines": 3, "chimie": 1, "d\u00e9couverte": 2, "proc\u00e9d\u00e9": 1, "fabrication": 1, "soude": 1, "Ernest": 1, "Solvay.": 1, "l'initiative": 2, "roi,": 6, "l'\u00c9tat": 9, "ind\u00e9pendant": 1, "priv\u00e9": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "Berlin": 1, "1884-1885": 1, "afin": 6, "d'\u00e9viter": 2, "ouvert": 1, "puissances,": 1, "empire": 1, "colonial": 1, "1908": 1, "l\u00e9gu\u00e9": 1, "domaine": 2, "dettes": 1, "li\u00e9es": 1, "r\u00e9alisations": 1, "reprise": 1, "(77": 1, "actuelle)": 1, "s'impose": 1, "1905": 1, "commission": 2, "d'enqu\u00eate": 1, "d\u00e9plorant": 1, "l'exploitation": 2, "congolaises": 1, "subis": 1, "l'occupation": 3, "particuli\u00e8rement": 1, "r\u00e9colte": 1, "caoutchouc": 1, "naturel[61].": 1, "1955,": 1, "Baudouin,": 1, "voyage": 1, "instruira": 1, "locale": 1, "verser": 1, "cr\u00e9anciers": 1, "fonds": 1, "r\u00e9colt\u00e9s.": 1, "rembours\u00e9": 1, "sommes": 2, "dues": 2, "occidentales": 1, "parrain\u00e9": 1, "d'exploitation": 1, "mati\u00e8res": 4, "premi\u00e8res.": 1, "Cinq": 1, "acc\u00e9dera": 1, "souverainet\u00e9": 2, "internationale": 4, "l'instigation,": 1, "autres,": 1, "\u00c9tats-Unis": 2, "d'Am\u00e9rique.": 1, "1914,": 1, "Guerre": 4, "\u00e9clate.": 1, "L'Empire": 1, "ignore": 1, "l'envahit": 1, "appliquant": 1, "Plan": 1, "Schlieffen": 1, "prendre": 1, "revers": 1, "d'arr\u00eat": 2, "livr\u00e9e": 1, "5": 3, "16": 4, "ao\u00fbt": 2, "appuy\u00e9e": 1, "forts": 3, "ceinture": 3, "fortifi\u00e9e": 2, "\u00e9tablie": 1, "ville,": 1, "victoire": 3, "Haelen": 2, "Uhlans": 1, "l'infanterie,": 1, "25": 6, "sorties": 1, "campagne": 4, "surgissant": 1, "\u00e9difi\u00e9e": 1, "vingt": 1, "ville.": 1, "Repouss\u00e9s": 1, "Allemands": 5, "parviennent": 1, "vue": 1, "26": 2, "commencent": 1, "grosse": 1, "artillerie.": 1, "octobre,": 1, "ceinture,": 1, "\u00e9cras\u00e9e": 1, "doit": 7, "8": 3, "octobre.": 1, "agissant": 1, "arri\u00e8res": 1, "allemande,": 4, "contribu\u00e9": 1, "soulager": 1, "attaqu\u00e9e": 1, "nord-est": 1, "soldats": 4, "d'autant": 2, "motiv\u00e9s": 1, "l'ennemi": 2, "livre": 5, "atrocit\u00e9s": 2, "invoquant": 1, "francs-tireurs": 1, "civils": 1, "combattent": 1, "gu\u00e9rilla[62].": 1, "devant": 3, "retenant": 1, "150": 2, "allemands,": 1, "priv\u00e8rent": 1, "l'\u00e9tat-major": 1, "disposer": 2, "effectifs": 1, "Marne,": 1, "explique": 1, "vide": 1, "laiss\u00e9": 1, "allemandes": 3, "crucial": 1, "bataille,": 1, "Joffre": 1, "sut": 1, "tirer": 1, "lan\u00e7ant": 1, "troupes.": 1, "Aussi,": 4, "presse": 1, "tarit-elle": 1, "d'\u00e9loges": 1, "r\u00e9sistance": 4, "Comme": 5, "l'\u00e9crit": 1, "L'\u00c9cho": 1, "Nous,": 1, "Fran\u00e7ais,": 1, "devons": 2, "l'admiration,": 1, "inoubliable": 1, "page": 1, "glorieuse": 1, "l'histoire": 4, "contemporaine": 1, "\u00e9crit": 2, "quotidien": 1, "journal[63].": 1, "enti\u00e8rement": 1, "occup\u00e9e.": 1, "morceau": 2, "alors,": 1, "17": 3, "novembre,": 1, "belgo-franco-britanniques": 1, "retranch\u00e9s": 1, "fleuve": 1, "Yser": 1, "allemande": 5, "lance": 1, "assauts": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s": 1, "co\u00fbtent": 1, "pertes.": 1, "inondations": 1, "basse": 1, "renforcent": 1, "alli\u00e9e": 1, "d'Allemagne": 1, "assister": 1, "qu'il": 8, "croit": 1, "devoir": 3, "triomphe,": 1, "repartir.": 1, "allemand,": 1, "l'espoir": 1, "perdu": 1, "foncer": 1, "maritimes": 1, "contournant": 1, "alli\u00e9s,": 2, "Fran\u00e7ais.": 1, "Sainte-Adresse": 1, "guerre,": 3, "Albert": 6, "Ier": 2, "combat": 1, "rives": 1, "l'Yser": 1, "d\u00e9fendant": 1, "rest\u00e9": 1, "libre[64].": 1, "occup\u00e9e,": 1, "l'occupant": 4, "installera,": 1, "1915,": 1, "Flamenpolitik": 1, "destin\u00e9e": 1, "satellites": 1, "l'Allemagne,": 3, "Wallonie.": 3, "Afrique,": 1, "\u00e9paule": 1, "britanniques": 1, "victoires": 2, "l'Afrique": 3, "jusqu'\u00e0": 4, "prise": 2, "Tabora": 1, "19": 2, "1916.": 1, "concertation": 1, "Britanniques.": 1, "faudra-t-il": 1, "d'efforts": 1, "britannique": 6, "s'approprier": 1, "totalit\u00e9": 1, "colonie": 2, "conc\u00e8de": 1, "l'\u00e9tablissement": 1, "base": 4, "Kisumu[e],[65]": 1, "Mwanza": 1, "permettre": 1, "l'approvisionnement": 1, "via": 1, "chemin": 3, "reliant": 1, "Mombasa.": 1, "quatri\u00e8me": 1, "Versailles": 1, "1919,": 1, "Accords": 1, "Orts-Milner": 1, "Ruanda-Urundi[66]": 1, "communication": 4, "britannique[r\u00e9f.": 1, "n\u00e9cessaire].": 1, "aussi,": 1, "circonscription": 2, "prussienne": 1, "d'Eupen-Malmedy,": 1, "sanctionn\u00e9": 1, "pl\u00e9biscite": 1, "controvers\u00e9.": 1, "appartenu": 1, "1815": 1, "Pays": 1, "d'Outre-Meuse": 1, "Limbourg),": 1, "Sankt-Vith": 1, "faisait": 2, "Malmedy": 1, "abbatiale": 1, "Stavelot-Malmedy.": 1, "bulletin": 1, "secret,": 1, "craindre": 2, "\u00e9lecteurs": 3, "repr\u00e9sailles": 1, "seuls": 1, "271": 1, "726": 1, "d\u00e9clarent": 1, "attachement": 1, "Prusse[67].": 1, "lib\u00e9ration": 4, "l'occasion": 1, "d'instaurer": 1, "masculin,": 1, "gr\u00e2ce": 3, "entorse": 1, "constitutionnel": 2, "belge[68].": 1, "Durant": 1, "l'entre-deux-guerres,": 1, "similaire": 1, "reconstruction": 1, "\u00e9nergique": 1, "folles,": 1, "1931": 1, "1935,": 1, "l'\u00e9mergence": 1, "fascistes": 1, "flamb\u00e9e": 1, "rexiste": 1, "1936-1937": 1, "L\u00e9on": 5, "Degrelle": 1, "VNV": 2, "Staf": 1, "Declercq.": 1, "wallons": 4, "flamands": 6, "connaissent": 1, "radicalisation": 1, "raffermissement": 1, "patriotisme": 1, "guerre.": 2, "1934,": 1, "d\u00e9c\u00e8de": 1, "inopin\u00e9ment": 1, "III": 2, "succ\u00e8de.": 1, "l'instabilit\u00e9": 1, "minist\u00e9rielle": 1, "divisions": 1, "nationales": 1, "s'aggravent,": 1, "suscitant": 1, "l'apparition,": 1, "l'opinion": 2, "publique,": 1, "pens\u00e9e": 1, "autoritaire": 1, "pr\u00f4nant": 2, "ordre": 1, "fort": 4, "laisse": 2, "indiff\u00e9rent.": 1, "semble": 3, "putsch": 1, "men\u00e9e": 1, "amateur": 1, "Degrelle,": 2, "REX,": 1, "Mussolini": 1, "tent\u00e9": 1, "l'exemple": 1, "d'Hitler,": 2, "prot\u00e9g\u00e9e,": 1, "favoriser": 1, "d\u00e9rive": 1, "anti-d\u00e9mocratique.": 1, "1936,": 1, "impulsion": 1, "l'appui": 1, "parlement": 5, "gouvernement,": 3, "d\u00e9nonce": 1, "l'alliance": 1, "1920": 1, "Franco-britanniques": 1, "replie": 1, "stricte": 1, "neutralit\u00e9,": 2, "affirmant": 1, "refuser": 1, "coop\u00e9ration": 1, "\u00e9tats-majors": 1, "menace": 3, "hitl\u00e9rienne": 1, "s'affirme": 1, "fronti\u00e8res.": 1, "provoquer": 1, "vu": 2, "l'\u00e9tat": 1, "d'insuffisance": 1, "l'insuffisance": 1, "alli\u00e9s": 2, "britannique,": 2, "plan": 7, "motive": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "imposant": 2, "programme": 3, "r\u00e9armement.": 1, "sacrifice": 1, "Tch\u00e9coslovaquie": 1, "abandonn\u00e9e": 3, "l'app\u00e9tit": 1, "Munich,": 1, "revendications": 1, "si": 3, "celle-ci": 3, "abandonn\u00e9": 1, "Tch\u00e9coslovaquie.": 2, "contacts": 1, "l'aristocratie": 1, "sait": 2, "ceux-ci": 3, "cru": 1, "apaiser": 1, "Hitler": 2, "offrant": 1, "quitte": 1, "obliger": 1, "accepter.": 1, "Hitler,": 1, "int\u00e9ress\u00e9": 1, "d'expansion": 2, "l'est,": 1, "s'int\u00e9resse": 1, "projet,": 1, "l'Allemagne": 2, "moyens": 1, "d'intervenir": 1, "Afrique.": 1, "clair": 1, "l'assujettir": 1, "combinaison": 1, "reprenant": 1, "marchandage": 1, "Munich": 1, "conclu": 1, "dos": 1, "l'Allemagne.": 2, "seule,": 1, "crainte": 1, "Britanniques,": 2, "peut-\u00eatre": 2, "garantissent": 1, "secourir.": 1, "sens": 3, "vot\u00e9": 2, "parlement,": 2, "solution": 1, "pourrait,": 1, "esp\u00e8re-t-on,": 1, "\u00e9viter": 1, "d'\u00eatre": 3, "entra\u00een\u00e9": 1, "Franco-britanniques.": 1, "1938,": 1, "clairement": 1, "l'imp\u00e9rialisme": 1, "plein": 4, "r\u00e9armement": 1, "apparences": 1, "informations": 1, "communiqu\u00e9es": 1, "secr\u00e8tement": 1, "r\u00e9v\u00e9lant": 1, "services": 2, "renseignement": 1, "conviction": 1, "l'attaque": 1, "ferait": 1, "l'Ardenne": 2, "atteste": 1, "Maurice": 1, "Gamelin": 2, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "m\u00e9moires": 2, "Servir": 1, "personne,": 1, "III,": 2, "directe": 2, "attach\u00e9s": 1, "militaires[69].": 1, "n'en": 2, "tire": 1, "organiser": 1, "strat\u00e9gie,": 1, "pr\u00e9f\u00e9rant": 1, "l'avis": 1, "mar\u00e9chal": 1, "P\u00e9tain": 1, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "impraticable": 1, "Or,": 1, "manifestera": 1, "l'offensive": 1, "principale": 1, "Wehrmacht.": 2, "mai": 6, "1940,": 3, "envahie": 1, "Commence": 1, "jours.": 1, "Tandis": 2, "reflue": 1, "pr\u00e9cipitamment": 1, "Z\u00e9lande": 1, "Blitzkrieg": 1, "perc\u00e9e": 3, "Sedan,": 2, "pr\u00e9vu": 1, "plans": 1, "allemands": 4, "n'avaient": 1, "voulu": 2, "tenir": 1, "malgr\u00e9": 1, "renseignements": 1, "l'espionnage": 1, "avertissements": 1, "l'a": 1, "Servir[69].": 1, "L'\u00e9tat-major": 1, "eu": 5, "parer": 1, "offensive": 2, "l'entr\u00e9e": 1, "Wehrmacht": 2, "Ardenne,": 1, "mai,": 1, "attaque": 1, "positions": 1, "d\u00e9lai": 1, "chasseurs": 3, "ardennais,": 1, "troupe": 1, "d'\u00e9lite": 1, "retard\u00e8rent": 1, "commenc\u00e8rent": 1, "franchir": 1, "12.": 1, "recul": 1, "mena\u00e7ait": 1, "droite,": 1, "qu'elle": 2, "tourn\u00e9e": 1, "d\u00e9fection": 1, "allaient": 1, "rendre": 2, "tard)": 1, "elle-m\u00eame": 1, "canal": 1, "d'Eben-Emael": 1, "l'impuissance": 1, "bout": 2, "vingt-quatre": 1, "heures": 1, "l'utilisation": 1, "type": 1, "d'explosif": 1, "cessera,": 1, "lors,": 2, "reculer": 1, "puissent": 1, "r\u00e9tablir": 1, "front": 1, "pointes": 1, "profondes": 1, "attaques": 1, "menacent": 1, "cesse": 1, "r\u00e9aliser": 1, "l'encerclement": 1, "alli\u00e9s.": 2, "Dendre,": 1, "Lys,": 1, "campagne,": 1, "r\u00e9siste": 1, "retire": 1, "Dunkerque": 1, "rembarquer": 1, "\u00e9vacuer": 1, "r\u00e9signe,": 1, "28": 1, "dix-huit": 1, "munitions,": 1, "envisager": 1, "reddition.": 1, "prouv\u00e9": 1, "pr\u00e9venu": 1, "attestaient": 1, "captations": 1, "communications": 2, "hertziennes": 1, "franco-belges.": 1, "Attestation": 1, "faite": 1, "gaulliste": 1, "heure,": 1, "colonel": 1, "R\u00e9my[70].": 1, "pr\u00e9vient": 1, "l'attach\u00e9": 1, "attestera": 1, "m\u00e9moires[71].": 1, "ministres": 3, "porte-t-il": 1, "reddition": 1, "question": 4, "savoir": 3, "s'exiler": 1, "emmenant": 1, "lui.": 1, "refuse,": 1, "estimant": 1, "statut": 1, "obligation,": 1, "rester": 1, "celle-ci,": 1, "faute": 1, "d\u00e9serteur.": 1, "tombe": 1, "prisonnier": 1, "continuer": 2, "d\u00e9clare": 2, "l'impossibilit\u00e9": 1, "r\u00e9gner": 1, "(du": 1, "d'assumer": 1, "seul": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "coll\u00e9gialement,": 1, "blanc": 1, "seing": 1, "royal": 4, "d'action).": 1, "ministre": 9, "Hubert": 2, "Pierlot,": 2, "exil,": 1, "r\u00e9fugie": 1, "(apr\u00e8s": 1, "odyss\u00e9e": 1, "achev\u00e9e": 1, "concerne": 1, "Pierlot": 2, "Paul-Henri": 1, "Spaak,": 1, "affaires": 8, "\u00e9trang\u00e8res,": 1, "travers\u00e9e": 1, "clandestine": 1, "l'Espagne": 1, "pro-allemand).": 1, "pleinement": 1, "l\u00e9gal": 1, "disposant": 1, "colonie,": 1, "productions": 1, "agricoles": 1, "min\u00e9rales": 2, "l'uranium": 1, "disposition": 1, "organise": 1, "reconstitution": 2, "infanterie": 1, "participation": 4, "escadrilles": 1, "Royal": 1, "Air": 1, "Force,": 1, "l'effort": 5, "marchande": 1, "service": 4, "victorieuse": 1, "d'Abyssinie": 1, "remportent": 1, "Sa\u00efo": 1, "Italiens.": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "parachutages": 1, "d'armes": 1, "\u00e9missions": 3, "propagande": 1, "radio": 1, "Londres.": 1, "lui,": 1, "silencieux": 1, "apparent": 1, "d'appui": 1, "r\u00e9sistance,": 3, "alli\u00e9e.": 1, "r\u00e9v\u00e9lations": 1, "publi\u00e9es": 1, "r\u00e9v\u00e8lent": 1, "protester": 1, "d\u00e9portations,": 1, "d\u00e9port\u00e9": 1, "famille,": 1, "d'ailleurs": 2, "ex\u00e9cut\u00e9": 2, "nazis.": 1, "\u00e9change": 1, "exil": 2, "Londres,": 1, "tentait": 2, "rapprochement": 1, "d'apaiser": 1, "1940.": 2, "propre": 2, "beau-fr\u00e8re": 1, "d\u00e9voua": 1, "quitter": 2, "l'Angleterre": 1, "rentrer": 2, "clandestinement": 1, "apporter": 1, "exil.": 1, "Arr\u00eat\u00e9": 1, "Angleterre": 1, "r\u00e9ponse": 1, "saura": 1, "jamais": 1, "l'entrevue": 1, "pu": 2, "donner.": 1, "l'exil": 1, "craignant,": 1, "confirme": 1, "Max": 1, "Lagarrigue": 1, "(en),": 1, "subir": 1, "m\u00eames": 3, "Grande": 1, "\u00bb[72].": 2, "Accueillis": 1, "Midi": 1, "rentrent": 1, "septembre-octobre": 1, "faciliter": 1, "encourager": 1, "marche": 1, "bassin": 2, "sid\u00e9rurgique": 1, "participera": 1, "vivent": 2, "Lib\u00e9ration": 2, "1944.": 1, "pass\u00e9es": 1, "Alexander": 1, "von": 1, "Falkenhausen,": 1, "voient": 2, "d\u00e9portation": 1, "Juifs": 1, "Auschwitz-Birkenau,": 1, "collaboration": 3, "autorit\u00e9s.": 1, "municipalit\u00e9": 1, "envoie": 1, "police": 2, "collaborer": 1, "rafles": 1, "allemandes,": 1, "listes": 2, "Juifs,": 1, "s'y": 1, "refuse": 1, "bourgmestre,": 1, "docteur": 1, "Jef": 1, "Van": 3, "Meulebrouck": 1, "arr\u00eat\u00e9.": 1, "coll\u00e8ge": 1, "secr\u00e9taires": 2, "contente": 1, "g\u00e9rer": 1, "peut,": 1, "confront\u00e9": 1, "exigences": 1, "r\u00e9quisitions": 1, "allemandes.": 1, "Certains": 1, "seront": 1, "limog\u00e9s": 1, "remplac\u00e9s": 1, "collaborateurs": 2, "Allemands.": 1, "Aid\u00e9": 1, "collaborationnistes,": 1, "traque": 1, "r\u00e9sistants": 1, "arr\u00eat\u00e9s": 1, "milliers,": 1, "tortur\u00e9s": 1, "d\u00e9port\u00e9s": 1, "camps": 1, "concentration": 1, "Breendonk.": 1, "d'attentats": 1, "otages": 1, "fusill\u00e9s": 1, "repr\u00e9sailles.": 1, "Livr\u00e9": 1, "pillage,": 1, "faim": 1, "march\u00e9": 1, "noir,": 1, "milliers": 1, "siens": 1, "envoy\u00e9s": 1, "travailler": 2, "usines": 1, "nazies": 1, "outre-Rhin.": 1, "sympathie": 1, "l'occupant,": 1, "h\u00e9siter": 1, "attiser": 1, "mieux": 1, "r\u00e9gner,": 1, "contribuera": 1, "nourrir": 1, "ranc\u0153urs": 1, "inter-communautaires": 2, "lib\u00e9ration.": 1, "l'ensemble": 2, "fasciste": 1, "wallon": 4, "d'origine": 2, "parents": 1, "th\u00e9ories": 1, "Maurras": 1, "(extr\u00eame": 1, "fran\u00e7aise),": 1, "s'est": 2, "reconverti": 1, "pro-nazi": 1, "d\u00e9clar\u00e9,": 1, "1941,": 1, "volontaires": 2, "combattre": 1, "Russie": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "1944": 1, "Britanniques": 1, "accompagn\u00e9s": 1, "Piron,": 1, "oppose": 1, "sp\u00e9ciales": 2, "SS": 2, "GI": 1, "am\u00e9ricains.": 1, "Ardennes": 1, "cort\u00e8ge": 1, "d'atrocit\u00e9s": 1, "perp\u00e9tr\u00e9es": 1, "1944,": 3, "chass\u00e9s": 1, "mouvement\u00e9e.": 1, "rechignent": 1, "armes": 1, "dissoudre.": 1, "pr\u00e9voit": 1, "l'engagement": 1, "brigade": 1, "Piron": 1, "collabor\u00e9": 1, "servira": 1, "d'exutoire": 1, "m\u00e9contentement": 1, "r\u00e9sistants.": 1, "l'exaltation": 1, "nationale,": 1, "penser": 1, "constat\u00e9e": 1, "1918,": 2, "mod\u00e9r\u00e9e": 1, "l'incivisme": 1, "collaboration,": 1, "qu'apr\u00e8s": 1, "mondiale.": 1, "contexte": 1, "passionn\u00e9": 1, "flamands,": 3, "premiers": 1, "soulignant": 1, "pro-nazie": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "d'avant-guerre.": 1, "Degrelle.": 1, "condamn\u00e9es": 1, "judiciairement[73]": 1, "l'\u00e9puration": 1, "civique": 1, "mani\u00e8re": 1, "extra-judiciaire,": 1, "sanctions": 1, "administratives[73].": 1, "d\u00e9rapages": 1, "conduisent": 1, "d\u00e9mission": 5, "Justice.": 1, "Cela,": 1, "diff\u00e9rence": 2, "sensible": 1, "\u00e9merger": 1, "mouvement": 1, "l'amnistie[74].": 1, "demandes": 1, "d'amnistie,": 1, "p\u00e8se": 1, "lourdement": 1, "transf\u00e9r\u00e9": 2, "Reich": 1, "1944[75],": 1, "1945,": 1, "testament": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "printemps": 1, "am\u00e8ne": 1, "Alli\u00e9s": 1, "ignorant": 1, "montr\u00e9": 1, "d\u00e9calage": 1, "l'\u00e9volution": 1, "monde.": 1, "suppl\u00e9er": 1, "fr\u00e8re,": 1, "Charles,": 1, "prince-r\u00e9gent": 1, "habilit\u00e9": 1, "participer": 3, "ex\u00e9cutif": 1, "cristallise": 1, "clivage": 5, "communautaire": 4, "sociaux-chr\u00e9tiens": 3, "favorables,": 1, "hostiles[74].": 1, "conduira": 1, "l'abdication": 1, "l'intronisation": 1, "Baudouin": 1, "juillet": 5, "1951.": 1, "s'affrontent": 1, "scolaire": 2, "1950": 1, "\u00e9pilogue": 1, "Pacte": 1, "1958,": 1, "diff\u00e9rent": 1, "r\u00e9gion,": 1, "pr\u00e9sageant": 1, "prochaine": 1, "importance": 1, "communautaires[76],[77].": 1, "demand\u00e9": 1, "unitaire.": 1, "l'obtinrent": 1, "f\u00e9vrier": 3, "1994": 1, "l'article": 2, "sp\u00e9cifie": 1, "pr\u00e9sence": 3, "coloniale": 2, "Afrique": 1, "s'arr\u00eate": 1, "1960": 3, "1962": 1, "Burundi": 1, "Rwanda": 1, "est,": 2, "mandataire": 1, "Nations": 2, "allemande.": 1, "mis": 3, "contribution": 2, "congolais": 1, "r\u00e9sult\u00e8rent.": 1, "D'abord,": 1, "1914": 1, "chass\u00e8rent": 1, "Orientale": 1, "Allemande.": 1, "Ensuite,": 1, "1941": 1, "1942,": 1, "italiennes": 1, "d'\u00c9thiopie": 1, "achev\u00e9es": 1, "d'Asosa.": 1, "morts": 1, "bless\u00e9s,": 1, "civile": 3, "organis\u00e9e": 1, "guerres,": 1, "l'organisation": 1, "colonnes": 1, "d'approvisionnement,": 1, "l'agriculture": 1, "richesses": 2, "exploit\u00e9es": 1, "appuyer": 1, "mini\u00e8res": 1, "conforter": 1, "alli\u00e9,": 1, "l'\u00e9tain,": 1, "cuivre": 1, "l'uranium.": 1, "apport": 1, "permit": 1, "sortir": 1, "dette.": 1, "(SDN)": 1, "confi\u00e9": 1, "mandat": 1, "l'ancienne": 1, "d'Afrique": 1, "Ruanda-Urundi).": 1, "C'\u00e9tait": 1, "conditions": 2, "voulaient": 1, "fonder": 1, "SDN": 1, "consid\u00e9rait": 1, "traditions": 1, "ethniques": 1, "locales": 1, "imp\u00e9ratif,": 1, "respecter.": 1, "conserver": 1, "social": 1, "colonisateurs": 2, "allemands.": 1, "Longtemps": 1, "apr\u00e8s,": 1, "g\u00e9nocide": 1, "rwandais,": 1, "1994,": 1, "d'\u00e2pres": 1, "pol\u00e9miques,": 1, "cons\u00e9quences": 1, "continu\u00e9": 1, "hutu": 1, "tutsi": 1, "pressions": 1, "Nations.": 1, "Cependant,": 1, "derni\u00e8res": 1, "situation": 2, "impos\u00e9": 1, "l'ethnie": 1, "d'identit\u00e9.": 1, "tradition": 2, "implant\u00e9e": 1, "conscience": 1, "populaire,": 1, "pouvait": 1, "s'effacer.": 1, "\u00e9lite": 1, "dominante": 1, "substitua": 1, "renforcer": 1, "d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer": 1, "meurtrier.": 1, "Soutenus": 1, "reprenait": 1, "id\u00e9ologie": 1, "immigr\u00e9s": 1, "anglaise,": 1, "demanda": 1, "obtint": 1, "entr\u00e9e": 1, "Commonwealth": 1, "2007.": 1, "secou\u00e9e": 1, "difficult\u00e9s": 2, "comp\u00e9tition": 1, "Europe,": 1, "socio-chr\u00e9tienne": 1, "\u00e9labore": 1, "relance": 1, "d'aust\u00e9rit\u00e9": 1, "unique": 1, "l'hiver": 1, "1960-1961": 1, "gr\u00e8ve": 1, "ait": 1, "connue.": 1, "initi\u00e9e": 1, "FGTB": 1, "Wallonie": 4, "s'accompagne": 1, "scinder": 1, "part": 4, "militants": 1, "wallons[78].": 1, "marquent": 1, "cristallisation": 1, "l\u00e9gislations": 1, "fixation": 1, "linguistique,": 1, "l'universit\u00e9": 1, "Louvain,": 1, "Communaut\u00e9s": 4, "1970": 3, "R\u00e9gions": 5, "1980": 3, "r\u00e9visions": 1, "constitution[79].": 1, "marqu\u00e9es": 1, "passage": 1, "vagues": 1, "importantes": 3, "d'immigration": 1, "extra-europ\u00e9enne,": 1, "venant": 1, "Rif": 1, "marocain": 1, "houill\u00e8res": 1, "cesseront": 1, "activit\u00e9[80].": 1, "productive": 1, "l'anglais": 1, "remplacer": 1, "Flandre.": 1, "d\u00e9clin": 2, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "d\u00e9sinvestissement": 1, "relatif": 2, "holdings": 1, "priv\u00e9.": 1, "1990,": 1, "Syst\u00e8me": 1, "amen\u00e9": 1, "industriels,": 1, "syndicats": 1, "rechercher": 1, "rem\u00e9diant": 1, "pr\u00e9retraites": 1, "faible": 1, "taux": 1, "d'emploi": 1, "seniors": 1, "particip\u00e9": 2, "Benelux": 1, "l'acier": 1, "1951": 1, "Rome": 1, "1957.": 1, "Auparavant,": 1, "sign\u00e9": 3, "1948": 1, "OTAN": 1, "1949.": 1, "membre": 5, "l'OTAN,": 1, "commun": 1, "froide.": 1, "Depuis,": 1, "occidentaux,": 1, "rel\u00e2ch\u00e9,": 1, "d'occupation": 1, "cr\u00e9neau": 1, "supprim\u00e9.": 1, "r\u00e9duite": 1, "d'arm\u00e9e": 1, "professionnel": 1, "composantes": 1, "terrestre,": 1, "navale": 1, "a\u00e9rienne,": 1, "effort": 1, "modernisation": 1, "armements": 1, "consenti": 1, "contest\u00e9": 1, "parti.": 1, "terrestres": 1, "a\u00e9riennes": 2, "ont-elles": 1, "envoy\u00e9es": 1, "Afghanistan,": 1, "a\u00e9rienne": 3, "op\u00e9rations": 4, "l'OTAN": 2, "Yougoslavie.": 1, "2011,": 5, "courantes,": 3, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "Jamahiriya": 1, "arabe": 1, "libyenne.": 1, "concert": 1, "\u00c9tats-Unis,": 1, "europ\u00e9ens,": 1, "envoy\u00e9": 1, "bombardiers": 2, "F-16": 1, "d'exclusion": 1, "ciel": 1, "libyen": 1, "d\u00e9cid\u00e9es": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "l'ONU": 1, "emp\u00eacher": 1, "l'aviation": 1, "libyenne": 1, "bombarder": 1, "r\u00e9volt\u00e9es": 1, "Kadhafi.": 1, "civiles": 1, "op\u00e9ration": 1, "relev\u00e9es": 1, "sein": 3, "populations.": 1, "parlementaire,": 1, "actuel": 2, "septi\u00e8me": 2, "21": 2, "2013.": 1, "1993": 2, "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es.": 2, "d\u00e9crit": 1, "fa\u00e7on": 2, "suivante[81]": 1, "r\u00e9partie": 1, "1,2": 1, "million": 1, "d\u2019habitants": 1, "bruxelloise": 1, "(10,55": 1, "%),": 1, "6,6": 1, "(57,72": 1, "3,6": 1, "(31,73": 1, "%).": 1, "l\u2019allemand,": 1, "L'organisation": 1, "r\u00e9gl\u00e9e": 1, "prises": 1, "ex\u00e9cution": 1, "celle-ci.": 1, "communautaires": 1, "bilingue,": 2, "g\u00e9r\u00e9s": 1, "conjointement": 1, "CoCCom": 1, "(Commission": 2, "commune),": 1, "s\u00e9par\u00e9ment": 1, "fonction": 1, "l'appartenance": 1, "groupe": 2, "concern\u00e9s,": 1, "CoCoF": 1, "fran\u00e7aise)": 2, "VGC": 1, "(Vlaamse": 1, "gemeenschapscommissie).": 1, "L\u2019ordre": 1, "pr\u00e9s\u00e9ance": 2, "comporte": 2, "158": 1, "places.": 1, "liste": 1, "officieuse": 1, "g\u00e9r\u00e9e": 1, "minist\u00e8re": 1, "l'Int\u00e9rieur[82].": 1, "Tous": 1, "sont,": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisation": 1, "communaut\u00e9": 1, "linguistique.": 1, "Deux": 2, "exceptions,": 1, "\u00e9cologistes,": 1, "Groen": 1, "\u00c9colo,": 1, "forment": 1, "communistes": 1, "PTB/PVDA": 1, "revendiquent": 1, "ouvertement": 1, "unitaires": 1, ".": 1, "socialistes,": 2, "ex": 1, "r\u00e9partissent": 1, "concluent": 1, "occasionnellement": 1, "accords": 2, "rapproche,": 1, "doctrine": 1, "socialiste,": 1, "humaniste": 1, "sociaux-chr\u00e9tiens.": 1, "On": 2, "parle,": 1, "cas,": 1, "familles": 1, "l'Open": 1, "VLD": 1, "MR": 1, "wallonne,": 3, "PS": 1, "francophone": 3, "sp.a": 1, "flamand,": 1, "chr\u00e9tiens": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "Bruxelles-Wallonie": 1, "CD": 1, "V": 1, "CDH.": 1, "formations": 4, "mineures": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "tent\u00e9e": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "nouveau.": 1, "connu,": 1, "soixante": 1, "ult\u00e9rieures,": 2, "anti-fiscales,": 1, "que,": 1, "ind\u00e9pendantistes.": 1, "Seules": 1, "Vlaams": 3, "Blok,": 1, "devenu": 1, "Belang,": 1, "2010,": 5, "N-VA": 1, "connu": 2, "aller": 2, "repr\u00e9senter": 1, "voix,": 1, "seulement.": 1, "voix": 2, "belges.": 1, "\u00e9lections": 5, "f\u00e9d\u00e9rales": 1, "2007,": 2, "tent\u00e8rent": 1, "vain": 1, "grave": 1, "mois,": 1, "fond": 1, "profond": 1, "d\u00e9saccord": 1, "communautaire,": 1, "constitua": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "accord": 2, "mois": 4, "\u00e9lections,": 1, "(provisoire)": 1, "mise": 1, "transitoire": 1, "sortant": 2, "Guy": 1, "Verhofstadt.": 1, "2008,": 2, "neuf": 1, "n\u00e9gociations,": 1, "Yves": 4, "Leterme": 4, "install\u00e9[83].": 1, "Cependant": 1, "15": 1, "(bien": 1, "accept\u00e9e": 1, "II)": 1, "replonge": 1, "l\u2019incertitude": 1, "permettant": 1, "prolongation": 1, "tronqu\u00e9e": 1, "reportant": 1, "br\u00fblants": 1, "dates": 1, "relan\u00e7ant": 1, "d\u00e9bat": 1, "l\u2019opportunit\u00e9": 1, "voter": 1, "anticipativement": 1, "2009,": 1, "scrutin": 1, "r\u00e9gional,": 1, "ainsi,": 1, "d\u2019unifier": 1, "l\u00e9gislatives.": 1, "propose": 1, "accepte": 2, "proposition": 1, "d\u00e9mission.": 1, "Rompuy": 2, "pr\u00eate": 1, "Leterme.": 1, "sondage": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "quotidiens": 1, "Voix": 1, "Soir": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "49": 2, "interrog\u00e9s": 1, "favorisent,": 1, "parmi": 3, "options": 1, "th\u00e9oriques,": 1, "n\u2019\u00e9taient": 1, "29": 2, "ann\u00e9e[r\u00e9f.": 1, "confirmer][84],[r\u00e9f.": 1, "confirmer][85].": 1, "n\u2019accordent": 1, "1,5": 1, "0,5": 1, "petits": 1, "disparit\u00e9": 1, "opinions": 1, "courante": 1, "s\u2019\u00e9taient": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9es": 1, "pass\u00e9": 1, "proche.": 1, "nomination": 1, "d'Herman": 1, "poste": 1, "pr\u00e9sident": 1, "2009": 2, "gouvernement.": 4, "s'enfonce": 1, "demande": 1, "questions": 1, "concernant": 3, "l\u2019arrondissement": 1, "judiciaire": 1, "Bruxelles-Hal-Vilvorde,": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "assumer": 1, "2010.": 2, "m\u00e9diation,": 1, "l'arr\u00eat\u00e9": 1, "ent\u00e9rinant": 1, "para\u00eet": 1, "journal": 1, "officiel": 1, "Moniteur": 1, "Belge.": 1, "restreint": 1, "pourtant": 1, "s\u2019occuper,": 1, "courantes": 2, "cr\u00e9dits": 1, "budg\u00e9taires": 1, "vot\u00e9s": 1, "dits": 1, "douzi\u00e8mes": 2, "provisoires,": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "fonctionner": 1, "mois.": 1, "notion": 1, "d\u2019affaires": 1, "variable": 1, "loin": 1, "ent\u00e9rin\u00e9": 1, "l'\u00e9poque,": 1, "Lisbonne": 1, "put": 1, "approuver": 1, "stable.": 1, "13": 2, "2010": 1, "Nieuw-Vlaamse": 1, "Alliantie,": 1, "ind\u00e9pendantiste": 1, "Bart": 1, "Wever[86].": 1, "t\u00f4t,": 1, "\u00e9prouvent": 1, "195": 1, "exercice,": 1, "bornant": 1, "exercer": 1, "tel": 1, "fonctionner[87],[88],[89].": 1, "consulter": 2, "hommes": 2, "tentant": 1, "accorder": 1, "gouvernemental,": 1, "record": 2, "d'Europe": 1, "battu": 2, "(208": 1, "gouvernement)[90].": 1, "courantes.": 1, "donner": 1, "large,": 1, "fonctionne": 1, "constatent": 1, "normale": 1, "!": 3, "L'essentiel,": 1, "situation,": 1, "dispose": 1, "mensuels": 1, "chambres": 1, "provisoires).": 1, "marge": 1, "man\u0153uvre": 1, "telle": 2, "envoyer": 1, "F": 1, "Libye.": 1, "249": 1, "exercice": 1, "cap": 1, "ann\u00e9e": 1, "exercice.": 1, "Enfin,": 1, "541": 1, "approfondissant": 1, "d\u00e9centralisation,": 1, "Elio": 1, "Di": 1, "Rupo": 1, "enfin": 1, "2011.": 1, "socialiste": 1, "diriger": 1, "Edmond": 1, "Leburton.": 1, "nomme,": 1, "lendemain,": 1, "douze": 1, "ministres,": 1, "vice-premiers": 1, "ministres.": 1, "d\u00e9bats": 1, "anim\u00e9s,": 1, "observateurs": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "estiment": 1, "garde": 1, "r\u00e9elle": 1, "coh\u00e9rence": 1, "points": 1, "communaut\u00e9s.": 2, "Tel": 1, "2013": 1, "l'ambassadeur": 1, "2013,": 1, "Howard": 1, "Gutman": 1, "Je": 1, "viens": 1, "profond\u00e9ment": 1, "divis\u00e9": 3, "je": 2, "l\u2019ai": 1, "Roi,": 1, "politiquement": 1, "(\u2026)": 1, "Mon": 1, "51": 1, "l\u2019avortement,": 1, "mariage": 1, "homosexuels,": 1, "d\u2019armes": 1, "feu,": 1, "l\u2019acc\u00e8s": 1, "soins": 1, "sant\u00e9": 1, "tous,": 1, "choix": 1, "transatlantique": 1, "leadership": 1, "seul\u2026": 1, "Sur": 3, "sujet": 1, "majeur,": 1, "retrouve": 1, "51-49.": 1, "toutes": 2, "questions,": 1, "98": 1, "Belgique\u2026": 1, "r\u00e9p\u00e8te,": 1, "\u00bb[91].": 1, "fondateur": 1, "l'OTAN.": 1, "internationales.": 1, "affili\u00e9e": 1, "ACCT,": 1, "AEN,": 1, "AID,": 1, "AIE,": 1, "AIEA,": 1, "BAfD,": 1, "BAsD,": 1, "BEI,": 1, "BERD,": 1, "BID,": 1, "BIRD,": 1, "BRI,": 1, "CCC,": 1, "CE,": 1, "CERN,": 1, "CIO,": 1, "CNUCED,": 1, "Comit\u00e9": 1, "Zangger,": 1, "CPA,": 1, "CPEA,": 1, "CPI,": 1, "ESA,": 1, "FAO,": 1, "FIDA,": 1, "FISCR,": 1, "FMI,": 1, "Groupe": 1, "d'Australie,": 1, "GFN,": 1, "G-10,": 1, "Inmarsat,": 1, "Interpol,": 1, "ISO,": 1, "MICR,": 1, "MINUK,": 1, "MONUC": 1, "(observateurs),": 1, "OACI,": 1, "OCDE,": 1, "OEA": 1, "(observateur),": 1, "OEB": 1, "OTAN,": 1, "OHI,": 1, "OIAC,": 1, "OIM,": 1, "OIT,": 1, "OMC,": 1, "OMD,": 1, "OMI,": 1, "OMM,": 1, "OMPI,": 1, "OMS,": 1, "ONU,": 1, "ONUDI,": 1, "ONUST,": 1, "OSCE,": 1, "SFI,": 1, "UE,": 1, "UEM,": 1, "UEO,": 1, "UIT,": 1, "UNECE,": 1, "UNESCO,": 1, "UNHCR,": 1, "UNMOGIP,": 1, "UNRWA,": 1, "UPU.": 1, "l'Organisation": 1, "francophonie": 1, "l'Assembl\u00e9e": 1, "parlementaire": 1, "francophonie.": 1, "2014": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "empreinte": 1, "\u00e9cologique": 1, "habitant[f],[92].": 1, "monde,": 1, "pr\u00e9sente": 1, "bilan": 1, "carbone": 1, "\u00e9lev\u00e9,": 1, "d\u00e9ficit": 1, "agricole,": 1, "surconsommation": 1, "bois.": 1, "congestion": 1, "automobile": 1, "l'air,": 1, "existe": 2, "l'eau.": 1, "d\u00e9chets": 1, "revanche": 1, "bonne.": 1, "Sign\u00e9": 1, "1998": 1, "approuv\u00e9": 1, "2002": 1, "l'UE,": 1, "d\u00e9sormais": 1, "condition": 1, "l\u2019adh\u00e9sion,": 1, "Protocole": 1, "Kyoto": 1, "entr\u00e9": 1, "vigueur": 1, "2005.": 1, "protocole,": 1, "gaz": 1, "serre": 1, "7,5": 1, "enregistr\u00e9es": 1, "1990.": 1, "r\u00e9parti": 1, "engagement": 1, "r\u00e9duction": 1, "suivante": 1, "comp\u00e9tence": 2, "transversale": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "constitutionnelle,": 1, "particratique": 1, "exerc\u00e9": 2, "bicam\u00e9ral": 1, "\u00e9lu": 1, "Reflet": 1, "r\u00e9partitions": 1, "population,": 1, "territoriales.": 1, "amend\u00e9e": 1, "adopter": 1, "rupture": 1, "culturelles,": 1, "existent": 1, "Belang": 1, "N-VA,": 1, "pr\u00f4nent": 1, "court": 1, "minoritaire,": 1, "RWF,": 1, "souhaite": 1, "d'ob\u00e9dience": 1, "r\u00e9publicaine": 1, "nature.": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme": 1, "contient": 1, "traits": 1, "conf\u00e9d\u00e9ralisme,": 1, "b\u00e2ti": 1, "concept": 1, "d\u2019\u00e9quipollence": 1, "normes,": 1, "c\u2019est-\u00e0-dire": 1, "d\u00e9cret": 1, "contredit": 1, "ont,": 1, "l\u2019essentiel,": 1, "comp\u00e9tences": 3, "exclusives": 1, "(y": 1, "sc\u00e8ne": 1, "internationale),": 1, "d\u00e9tenue": 1, "R\u00e9gions,": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "flamande,": 3, "l'autorise": 1, "Constitution.": 2, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "provenant": 1, "d\u00e9crets": 1, "r\u00e9gionales.": 1, "2007": 1, "d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens": 1, "(communaut\u00e9": 2, "flamande)": 1, "disposent": 1, "Chambre": 1, "(81": 1, "si\u00e8ges).": 1, "L'\u00c9tat": 1, "comp\u00e9tent": 1, "d'int\u00e9r\u00eat": 1, "internationales,": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "sociale,": 1, "95": 1, "fiscalit\u00e9,": 1, "l\u2019\u00e9conomie,": 1, "justice,": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "d\u2019importantes": 1, "semi-f\u00e9d\u00e9ralis\u00e9es,": 1, "recherche": 1, "scientifique,": 2, "l'enseignement": 1, "(\u00e2ge": 1, "l\u2019obligation": 1, "scolaire,": 1, "dipl\u00f4mes\u2026).": 1, "responsables": 1, "culture": 1, "l\u2019\u00e9ducation": 1, "(\u00e9coles,": 1, "biblioth\u00e8ques,": 1, "th\u00e9\u00e2tres,": 1, "audiovisuel\u2026),": 1, "l'aide": 2, "(sant\u00e9,": 1, "sociales\u2026).": 1, "s'occupent": 1, "territoriaux": 1, "(transports,": 1, "d'am\u00e9nagement": 1, "territoire,": 1, "logement,": 1, "environnement,": 1, "emploi,": 1, "ext\u00e9rieur,": 1, "etc.,": 1, "tourisme,": 1, "l'exception": 2, "concerne.": 1, "ma\u00eetrisent,": 1, "outre,": 1, "relations": 1, "relevant": 1, "comp\u00e9tence,": 1, "tiers-monde": 1, "domaines.": 1, "Chaque": 1, "commune": 2, "R\u00e9gion,": 1, "soumise": 1, "tutelle.": 1, "R\u00e9gion.": 1, "gouverneur": 1, "d\u2019ex\u00e9cuter": 1, "d\u00e9cisions": 1, "vice-gouverneur": 1, "administrations.": 1, "(R\u00e9gion": 1, "Bruxelles-Capitale)": 1, "comp\u00e9tentes": 2, "d'\u00e9conomie": 1, "r\u00e9gionale.": 1, "(Communaut\u00e9": 1, "culturelle": 2, "g\u00e8rent": 1, "dites": 1, "personnalisables.": 1, "subsidi\u00e9es": 1, "rebaptis\u00e9e": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Wallonie-Bruxelles[94].": 1, "divis\u00e9es": 1, "chacune": 1, "aucune.": 1, "(avec": 2, "chefs-lieux": 2, "parenth\u00e8ses,": 1, "n\u00e9erlandais)": 1, "wallonnes": 1, "parenth\u00e8ses)": 1, "Namur,": 1, "Charleroi,": 1, "communes": 1, "Wallonie[95]": 1, "l'Association": 2, "maires": 1, "(AIMF).": 1, "(AIRF)[96].": 1, "inscrite": 2, "l'\u00c9glise": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "marqu\u00e9.": 1, "fid\u00e8les": 1, "\u00e9glises": 2, "diminue": 1, "cinquante[97].": 1, "r\u00e9pandue.": 1, "D'autres,": 1, "l\u2019islam,": 1, "protestantisme,": 1, "juda\u00efsme": 1, "christianisme": 1, "orthodoxe": 1, "pratiqu\u00e9es": 1, "subventionne": 1, "philosophiques": 1, "confessionnelles": 1, "reconnues": 1, "territoire.": 1, "particularit\u00e9": 1, "181": 1, "traitements": 1, "pensions": 1, "cultes": 1, "charge": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "annuellement": 1, "port\u00e9es": 1, "budget.": 1, "[\u2026][98]": 1, "titre,": 1, "d\u00e9pens\u00e9": 1, "2003[99]": 1, "culte": 1, "pourrait": 1, "bouddhisme.": 1, "50": 1, "adeptes.": 1, "T\u00e9moins": 1, "J\u00e9hovah": 1, "adeptes": 1, "2010[100].": 1, "623": 1, "musulmans": 1, "5,8": 1, "totale[101].": 1, "aujourd'hui": 1, "artistiques": 1, "majeurs": 2, "l\u2019art": 1, "europ\u00e9en.": 1, "L'art": 1, "mosan,": 1, "peinture": 2, "(terme": 1, "global": 1, "englobent": 1, "belge),": 1, "Renaissance,": 2, "baroque,": 1, "architectures": 1, "gothique,": 1, "baroque": 2, "Art": 1, "musique": 1, "classique": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 3, "l\u2019art.": 1, "Primitifs": 1, "auquel": 1, "attribu\u00e9es": 1, "quelques-unes": 1, "\u0153uvres": 1, "l'art,": 1, "apparut": 2, "Bruges": 1, "devint": 2, "suite.": 1, "Peinture": 1, "d\u00e9veloppa": 1, "veritable": 1, "industrie": 1, "popularit\u00e9": 1, "si\u00e8cle.": 1, "surr\u00e9alistes": 1, "repr\u00e9sent\u00e9s": 1, "artistes": 1, "Ren\u00e9": 2, "Magritte": 2, "James": 2, "Ensor,": 2, "surr\u00e9alisme,": 1, "l'\u00e2me": 1, "peintres": 1, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "Eyck,": 1, "Rogier": 1, "Weyden,": 1, "Dirk": 1, "Bouts,": 1, "J\u00e9r\u00f4me": 1, "Bosch,": 1, "Pieter": 1, "Brueghel": 1, "l'Ancien,": 1, "petit-fils,": 1, "Antoine": 1, "Dyck,": 1, "Pierre": 1, "Paul": 2, "Rubens,": 1, "Fernand": 1, "Khnopff,": 1, "Delvaux,": 1, "F\u00e9licien": 1, "Rops,": 1, "Spilliaert,": 1, "Constant": 1, "Permeke,": 1, "Gustave": 1, "Woestijne,": 1, "Rik": 1, "Wouters.": 1, "connue": 3, "dessin\u00e9e,": 1, "art": 2, "enti\u00e8re.": 1, "portail": 1, "BALaT": 1, "l'Institut": 1, "artistique": 1, "images": 1, "l'art": 1, "650": 1, "gratuitement": 1, "t\u00e9l\u00e9chargeables.": 1, "litt\u00e9rature": 1, "tendance": 1, "d\u00e9velopper": 1, "communaut\u00e9.": 1, "nombreux,": 1, "d'universit\u00e9": 1, "l\u2019Acad\u00e9mie": 1, "royale,": 1, "m\u00e9dias": 1, "communs,": 1, "ni": 1, "d'organisations": 1, "culturelles": 1, "l'op\u00e9ra": 1, "monnaie.[pas": 1, "clair]": 1, "pr\u00e9cis\u00e9s,": 1, "culturellement": 1, "raffin\u00e9": 1, "architecture.": 1, "remarquer": 1, "l'Internet": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "fracture": 1, "mesure": 1, "participent": 1, "pratiquement": 1, "culturel,": 1, "technique": 1, "loisirs,": 1, "fr\u00e9quentant": 1, "s'organisant": 1, "eux.": 1, "cuisine": 1, "vari\u00e9e": 1, "variations": 1, "significatives.": 1, "cuisines": 1, "traditionnelles": 1, "Hors": 1, "chocolat,": 1, "gaufres": 1, "Li\u00e8ge),": 1, "frites": 1, "bi\u00e8re.": 1, "PIB": 2, "337,45": 1, "milliards": 2, "d'euros,": 1, "pla\u00e7ant": 1, "neuvi\u00e8me": 1, "rang": 1, "(en": 1, "2009).": 1, "dette": 1, "s'\u00e9levait": 1, "341,6": 1, "101,5": 1, "menac\u00e9e": 1, "pauvret\u00e9": 1, "l'office": 1, "statistique": 1, "(Eurostat)[103].": 1, "L'Arm\u00e9e": 1, "compte,": 1, "2019,": 1, "881": 1, "hommes[105],": 1, "terre,": 1, "600": 1, "l'aviation,": 1, "400": 1, "m\u00e9dical.": 1, "recrutement": 1, "volontariat": 1, "carri\u00e8re": 2, "suspension": 1, "(le": 1, "1995).": 1, "s'ajoutent": 1, "principes": 1, "r\u00e9serve": 1, "volontaire": 1, "(militaire": 1, "civil": 1, "engagement)": 1, "obligatoire,": 1, "ce,": 1, "dur\u00e9e": 1, "d\u00e9termin\u00e9e.": 1, "Leur": 1, "S.M.": 1, "Roi": 1, "scinde": 1, "regrouper": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "d'incendie": 1, "secours,": 1, "l'instar": 1, "(pompiers": 1, "protection": 1, "civile)": 1, "direction": 2, "civile.": 1, "num\u00e9ro": 1, "d'appel": 1, "d'urgence": 2, "112": 1, "(num\u00e9ro": 1, "europ\u00e9en).": 1, "codes": 1, "projets": 1, "Wikimedia": 1}