{"Vous": 1, "lisez": 1, "un": 163, "\u00ab": 40, "article": 3, "de": 1358, "qualit\u00e9": 6, "\u00bb.": 8, "Cet": 1, "concerne": 5, "le": 624, "pays": 59, "aujourd'hui": 3, "appel\u00e9": 4, "R\u00e9publique": 31, "fran\u00e7aise": 45, "Pour": 7, "d'autres": 8, "usages": 3, "du": 358, "nom": 6, "France": 256, "\u00bb,": 7, "voir": 3, "(homonymie).": 2, "d\u2019autres": 1, "une": 155, "pr\u00e9sentation": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 4, "r\u00e9gime": 11, "politique": 28, "la": 911, "fran\u00e7aise,": 17, "R\u00e9gime": 1, "r\u00e9publicain": 1, "en": 501, "France.": 8, "La": 139, "prise": 2, "Bastille": 1, "(1789)": 1, "et": 724, "F\u00eate": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 2, "(1790)": 1, "Grand": 2, "sceau": 1, ":": 62, "48\u00b0": 1, "52\u2032": 1, "N,": 1, "2\u00b0": 1, "19,59\u2032": 1, "E": 1, "modifier": 1, "(\u00c9couter),": 2, "forme": 7, "longue": 6, "depuis": 60, "1875": 2, "est": 270, "\u00c9tat": 6, "souverain": 1, "transcontinental": 1, "dont": 42, "territoire": 23, "m\u00e9tropolitain": 5, "situ\u00e9": 3, "Europe": 6, "l'Ouest": 1, "ultramarin": 1, "dans": 169, "les": 422, "oc\u00e9ans": 5, "Indien,": 3, "Atlantique": 1, "Pacifique": 3, "ainsi": 25, "qu'en": 3, "Am\u00e9rique": 2, "Sud.": 1, "Il": 18, "s'agit": 5, "seul": 2, "au": 183, "monde": 27, "\u00e0": 381, "s'\u00e9tendre": 1, "sur": 84, "treize": 2, "fuseaux": 1, "horaires.": 1, "Le": 104, "a": 74, "des": 471, "fronti\u00e8res": 7, "terrestres": 3, "avec": 53, "Belgique,": 1, "Luxembourg,": 2, "l'Allemagne,": 3, "Suisse,": 2, "l'Italie,": 1, "l'Espagne": 5, "deux": 33, "principaut\u00e9s": 1, "d'Andorre": 1, "Monaco": 2, "Europe,": 4, "auxquelles": 1, "s'ajoutent": 2, "Br\u00e9sil,": 1, "Suriname": 2, "Pays-Bas": 3, "aux": 58, "Am\u00e9riques.": 1, "dispose": 6, "d'importantes": 2, "fa\u00e7ades": 1, "maritimes": 2, "l'Atlantique,": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e,": 2, "l'oc\u00e9an": 6, "lui": 11, "permettant": 3, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "plus": 177, "vaste": 7, "zone": 4, "\u00e9conomique": 15, "exclusive": 3, "monde[6].": 1, "r\u00e9publique": 2, "constitutionnelle": 2, "unitaire": 1, "ayant": 9, "semi-pr\u00e9sidentiel.": 1, "devise": 4, "Libert\u00e9,": 3, "\u00c9galit\u00e9,": 3, "Fraternit\u00e9": 2, "\u00bb": 21, "son": 54, "drapeau": 5, "constitu\u00e9": 3, "trois": 19, "couleurs": 4, "nationales": 2, "bleu,": 2, "blanc,": 1, "rouge.": 1, "Son": 3, "hymne": 1, "national": 13, "Marseillaise,": 1, "chant": 4, "patriotique": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "R\u00e9volution": 6, "fran\u00e7aise.": 5, "principe": 1, "constitutif": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "gouvernement": 9, "peuple,": 1, "par": 236, "peuple": 4, "pour": 93, "Elle": 22, "capitale": 4, "Paris": 11, "langue": 11, "officielle": 2, "fran\u00e7ais": 50, "1539,": 2, "rempla\u00e7ant": 1, "latin.": 1, "Ses": 1, "monnaies": 1, "sont": 119, "l'euro": 2, "2002": 6, "majeure": 4, "partie": 31, "franc": 2, "ses": 27, "territoires": 18, "Pacifique.": 1, "s'appelle": 1, "1214,": 1, "lorsque": 3, "troupes": 3, "roi": 6, "Philippe": 4, "Auguste": 6, "battent": 1, "celles": 6, "l\u2019empereur": 1, "germanique": 3, "Bouvines.": 1, "tire": 2, "Francs,": 4, "qui": 118, "institu\u00e9": 2, "premiers": 10, "fondements": 2, "bases": 3, "Gaule": 8, "romaine.": 1, "C'est": 6, "fil": 4, "si\u00e8cles,": 5, "guerres,": 2, "mariages": 1, "politiques": 7, "unions": 1, "souveraines,": 1, "que": 102, "cet": 1, "monarchique": 1, "catholique": 4, "va": 1, "peu": 21, "constituer": 1, "autour": 7, "v\u00e9ritable": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "provinces,": 2, "finira": 1, "se": 61, "cristalliser": 1, "nation": 4, "unique": 4, "sous": 16, "l\u2019effet": 1, "d\u2019une": 2, "d'uniformisation": 1, "administrative": 4, "culturelle,": 3, "port\u00e9e": 3, "aboutissement": 1, "fin": 26, "f\u00e9odal.": 1, "Du": 3, "milieu": 8, "XVIe": 4, "si\u00e8cle": 22, "XXe": 23, "si\u00e8cle,": 26, "elle": 32, "poss\u00e8de": 13, "empire": 5, "colonial.": 1, "\u00c0": 16, "partir": 15, "ann\u00e9es": 48, "1950,": 1, "l'un": 10, "acteurs": 2, "construction": 7, "l'Union": 22, "europ\u00e9enne.": 7, "Deuxi\u00e8me": 1, "arm\u00e9e": 2, "europ\u00e9enne": 18, "derri\u00e8re": 9, "Russie,": 2, "quatri\u00e8me": 3, "puissance": 7, "nucl\u00e9aire": 5, "spatiale": 4, "mondiale[7],[8],": 1, "cinqui\u00e8me": 8, "budget": 5, "militaire": 8, "mondial,": 4, "cinq": 15, "membres": 10, "permanents": 4, "Conseil": 9, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "Nations": 8, "unies": 5, "membre": 7, "l'OTAN,": 1, "\u00e9galement": 33, "G7,": 2, "G20,": 1, "l'Europe,": 4, "euro,": 2, "l'espace": 5, "Schengen,": 1, "commission": 2, "communaut\u00e9": 2, "Pacifique,": 1, "abrite": 1, "si\u00e8ge": 2, "plusieurs": 30, "organisations": 4, "internationales": 2, "l'UNESCO,": 1, "l'OCDE,": 3, "Interpol,": 1, "Centre": 4, "international": 6, "recherche": 9, "cancer.": 1, "exerce": 1, "influence": 1, "notable": 1, "mati\u00e8re": 1, "politique,": 4, "\u00e9conomique,": 1, "reste": 12, "monde,": 12, "class\u00e9e": 1, "2019": 5, "premier": 26, "rang": 4, "mondial": 50, "l'indice": 3, "Soft": 1, "Power": 1, "30": 13, "gr\u00e2ce": 13, "sa": 24, "diplomatique,": 1, "richesse": 4, "culturelle": 7, "forte": 9, "ma\u00eetrise": 1, "internationale": 6, "pr\u00e9sident": 23, "R\u00e9publique[9].": 1, "Seul": 1, "exercer": 1, "souverainet\u00e9": 1, "r\u00e9partis": 3, "quatre": 8, "continents[10],[N": 1, "7],": 3, "joue": 3, "important": 12, "r\u00f4le": 11, "g\u00e9opolitique": 1, "niveau": 11, "r\u00e9seau": 14, "d'ambassades": 1, "consulats": 1, "\u00e9tendu,": 2, "deuxi\u00e8me": 19, "celui": 11, "\u00c9tats-Unis,": 2, "militaires": 7, "tous": 11, "continents": 1, "troisi\u00e8me": 12, "mondiale.": 2, "fait": 27, "\u00e9tendu": 2, "r\u00e9parti": 1, "l'ensemble": 7, "plan\u00e8te,": 1, "surcro\u00eet": 1, "vari\u00e9t\u00e9": 5, "milieux": 4, "leur": 25, "biodiversit\u00e9[11].": 1, "est,": 3, "PIB": 20, "nominal": 2, "2": 16, "938": 1, "milliards": 33, "dollars": 11, "US": 1, "2021": 2, "selon": 22, "FMI,": 2, "\u00e9conomie": 6, "l'Allemagne": 8, "Royaume-Uni,": 2, "septi\u00e8me": 3, "mondiale[12].": 2, "Malgr\u00e9": 9, "taux": 32, "ch\u00f4mage": 7, "8": 3, "%": 173, "(juin": 1, "2021),": 1, "affiche": 1, "vie": 12, "tr\u00e8s": 25, "\u00e9lev\u00e9": 15, "(24e": 1, "classement": 5, "IDH": 1, "2018).": 1, "figure": 4, "parmi": 8, "chefs": 2, "file": 1, "mondiaux": 2, "secteurs": 2, "l'agroalimentaire,": 1, "l'a\u00e9ronautique,": 1, "l'automobile,": 2, "tourisme,": 1, "nucl\u00e9aire,": 2, "leader": 2, "secteur": 20, "luxe.": 1, "Au": 22, "1er": 8, "janvier": 6, "2018,": 17, "population": 23, "d'environ": 5, "67,8": 2, "millions": 55, "d'habitants,": 2, "estimations": 1, "publi\u00e9es": 1, "l'Insee": 2, "65": 3, "018": 1, "000": 41, "r\u00e9gions": 14, "m\u00e9tropolitaines,": 2, "169": 1, "ultramarines": 2, "608": 1, "200": 6, "collectivit\u00e9s": 18, "d'outre-mer": 9, "Nouvelle-Cal\u00e9donie.": 1, "L'un": 1, "peupl\u00e9s": 1, "d'Europe[N": 1, "8]": 1, "(tr\u00e8s": 1, "proche": 3, "n'est": 4, "devanc\u00e9e": 2, "nettement": 1, "l'Allemagne)[13],": 1, "d'Europe[14].": 1, "Sa": 2, "culture": 8, "civilisation": 1, "diffus\u00e9es": 2, "francophones": 1, "travers": 3, "r\u00e9unis": 2, "l'Organisation": 9, "francophonie.": 2, "Traditionnellement": 1, "utilis\u00e9": 3, "comme": 42, "diplomatie,": 1, "dixi\u00e8me": 2, "maternelle": 1, "parl\u00e9e": 3, "nombre": 22, "total": 5, "locuteurs,": 1, "langues": 10, "grande": 26, "diffusion": 1, "internationale.": 1, "six": 7, "officielles": 2, "travail": 15, "(avec": 2, "l'anglais)": 1, "unies,": 2, "l'une": 8, "Comit\u00e9": 1, "olympique,": 1, "ou": 83, "r\u00e9gionales.": 1, "europ\u00e9enne,": 3, "l'allemand": 1, "l'anglais.": 1, "appel\u00e9e": 3, "m\u00e9tropolitaine.": 1, "situ\u00e9e": 1, "l'extr\u00e9mit\u00e9": 2, "occidentale": 4, "d\u00e9limitation": 1, "rest\u00e9e": 1, "inchang\u00e9e": 1, "Seconde": 3, "Guerre": 4, "mondiale": 9, "trait\u00e9": 11, "1947.": 1, "bord\u00e9e": 1, "mer": 7, "Nord": 3, "nord,": 1, "Manche": 1, "nord-nord-ouest,": 1, "Celtique": 1, "l'ouest-nord-ouest,": 1, "golfe": 1, "Gascogne": 1, "l'ouest": 3, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "sud-est.": 1, "frontali\u00e8re": 1, "Belgique": 3, "nord-nord-est,": 1, "Luxembourg": 1, "nord-est,": 1, "l'est-nord-est,": 1, "Suisse": 1, "l'est,": 2, "l'Italie": 2, "l'est-sud-est,": 1, "sud-est": 3, "Andorre": 1, "sud-sud-ouest.": 1, "Les": 65, "sud-ouest": 4, "\u00e9tablies": 2, "s'appuyant": 1, "cours": 8, "d'eau": 1, "massifs": 6, "montagneux,": 1, "savoir": 2, "Rhin,": 3, "Jura,": 1, "L\u00e9man,": 1, "Alpes": 3, "Pyr\u00e9n\u00e9es[N": 1, "9],": 1, "tandis": 12, "qu'au": 4, "nord-est": 7, "fronti\u00e8re": 2, "ne": 29, "fonde": 4, "pas": 23, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "naturels.": 1, "compos\u00e9e": 1, "nombreux": 12, "situ\u00e9s": 4, "dehors": 3, "continent": 1, "europ\u00e9en,": 2, "couramment": 1, "appel\u00e9s": 1, "d'outre-mer,": 7, "permettent": 4, "d'\u00eatre": 5, "pr\u00e9sente": 3, "sauf": 1, "Arctique.": 1, "Ces": 8, "ont": 46, "statuts": 4, "vari\u00e9s": 3, "l'administration": 3, "territoriale": 3, "Br\u00e9sil": 1, "Guyane,": 2, "qu'avec": 1, "via": 1, "Saint-Martin.": 1, "longueur": 1, "littoral": 2, "m\u00e9tropolitaine": 12, "5": 5, "853": 1, "km": 5, "15": 5, "945": 1, "km,": 1, "Outre-Mer": 1, "inclus[15].": 1, "Selon": 20, "l'Insee,": 2, "couvre": 2, "543": 1, "940": 1, "km2,": 2, "l'IGN,": 1, "prend": 7, "compte": 12, "toutes": 6, "surfaces": 1, "jusqu'\u00e0": 4, "laisse": 1, "basse": 2, "mer,": 1, "comptabilise": 1, "superficie": 6, "551": 1, "695": 1, "km2": 4, "constitue": 4, "valeur": 8, "officielle.": 1, "Des": 4, "diff\u00e9rences": 2, "similaires": 3, "apparaissent": 1, "DOM": 1, "s'\u00e9tablit": 4, "633": 1, "109": 1, "(superficie": 2, "cadastrale)": 1, "641": 1, "184": 1, "l'IGN": 1, "g\u00e9od\u00e9sique).": 1, "enti\u00e8re,": 1, "comprenant": 2, "DROM,": 1, "COM": 3, "TOM[N": 1, "12],": 3, "mais": 38, "hors": 7, "Terre": 2, "Ad\u00e9lie": 1, "672": 1, "051": 1, "km2.": 1, "42e": 1, "grand": 6, "surface": 5, "terrestre.": 1, "aussi": 16, "d'Europe,": 3, "apr\u00e8s": 19, "Russie": 2, "l'Ukraine,": 1, "si": 11, "on": 12, "inclut": 2, "d\u00e9partements": 4, "ultra-marins,": 1, "offre": 2, "d'ensembles": 1, "topographiques": 2, "paysages": 4, "naturels[b": 1, "1].": 11, "De": 11, "vastes": 1, "parties": 1, "europ\u00e9en": 9, "actuel": 2, "\u00e9t\u00e9": 33, "soulev\u00e9es": 1, "lors": 11, "\u00e9pisodes": 2, "tectoniques,": 1, "notamment": 29, "surrection": 1, "hercynienne": 1, "l'\u00e8re": 1, "pal\u00e9ozo\u00efque": 1, "l'origine": 3, "armoricain,": 1, "central,": 3, "morvandiau,": 1, "vosgien,": 1, "ardennais": 1, "Corse[b": 1, "2].": 12, "alpin,": 1, "pyr\u00e9n\u00e9en": 1, "jurassien": 1, "eux": 4, "beaucoup": 9, "jeunes,": 2, "poss\u00e8dent": 2, "formes": 2, "moins": 26, "\u00e9rod\u00e9es[b": 1, "2]": 6, "\u2014": 21, "culminent": 1, "4": 4, "808": 1, "m\u00e8tres": 1, "d'altitude": 2, "mont": 4, "Blanc[16].": 1, "Bien": 2, "60": 7, "communes": 3, "soient": 2, "class\u00e9es": 2, "pr\u00e9sentant": 1, "risques": 4, "sismiques,": 1, "ceux-ci": 1, "restent": 2, "mod\u00e9r\u00e9s[17].": 1, "d\u00e9limitent": 1, "bassins": 1, "s\u00e9dimentaires,": 1, "Bassin": 2, "aquitain": 3, "parisien": 2, "nord[b": 1, "ce": 43, "dernier": 5, "comprend": 1, "sol": 3, "particuli\u00e8rement": 10, "fertile,": 1, "plateaux": 3, "limoneux": 1, "Beauce": 1, "Brie[b": 1, "3].": 9, "En": 94, "outre,": 5, "diverses": 3, "voies": 2, "passage": 3, "naturelles,": 1, "telles": 6, "vall\u00e9e": 3, "Rh\u00f4ne,": 1, "communications": 1, "ais\u00e9es[b": 1, "4].": 12, "littoraux": 3, "offrent": 1, "assez": 2, "contrast\u00e9s": 1, ";": 62, "il": 32, "tant\u00f4t": 1, "retomb\u00e9es": 1, "montagneux": 2, "(la": 15, "C\u00f4te": 4, "d'Azur": 1, "exemple),": 2, "terminant": 1, "falaises": 1, "d'Alb\u00e2tre)": 1, "larges": 2, "plaines": 5, "sableuses": 1, "plaine": 2, "Languedoc)[b": 1, "5].": 11, "hydrographique": 1, "principalement": 10, "organis\u00e9": 3, "grands": 10, "fleuves,": 1, "Loire,": 3, "Seine,": 1, "Garonne": 1, "Rh\u00f4ne[b": 1, "6],": 2, "auxquels": 2, "peut": 13, "ajouter": 2, "Meuse": 1, "importants": 4, "France,": 29, "majeurs": 2, "l'\u00e9chelle": 1, "bassin": 2, "versant": 1, "correspond": 5, "62": 2, "m\u00e9tropolitain[b": 1, "6].": 7, "ultramarins,": 2, "dispersion": 1, "diff\u00e9rents": 4, "continents,": 1, "pr\u00e9sentent": 2, "caract\u00e9ristiques": 2, "sp\u00e9cifiques.": 1, "Ils": 2, "partagent": 3, "toutefois": 4, "certain": 3, "points": 5, "communs,": 1, "contraintes,": 1, "potentialit\u00e9s": 1, "physiques,": 1, "commencer": 1, "l'insularit\u00e9": 1, "(\u00e0": 2, "l'exception": 2, "Guyane)[18].": 1, "plupart": 7, "ces": 15, "\u00eeles": 17, "d'origines": 1, "volcaniques,": 1, "d'arcs": 1, "volcaniques": 3, "li\u00e9s": 2, "subduction": 1, "Guadeloupe,": 4, "Martinique,": 3, "Saint-Barth\u00e9lemy": 2, "Saint-Martin": 3, "Petites": 1, "Antilles,": 1, "Matthew": 2, "Hunter": 2, "sud": 5, "l'arc": 1, "Vanuatu": 1, "Loyaut\u00e9": 2, "Nouvelle-Cal\u00e9donie),": 2, "chapelets": 1, "d'\u00eeles": 1, "form\u00e9s": 2, "initialement": 1, "chauds": 1, "lithosph\u00e8re": 2, "oc\u00e9anique": 7, "(les": 5, "archipels": 1, "constitutifs": 1, "Polyn\u00e9sie": 8, "TAAF,": 1, "R\u00e9union,": 2, "Mayotte": 1, "l'archipel": 7, "Comores,": 1, "Clipperton),": 1, "issus": 4, "panaches": 1, "mantelliques": 1, "(le": 10, "plateau": 3, "Kerguelen": 2, "terres": 2, "\u00e9merg\u00e9es": 2, "forment": 2, "m\u00eame": 29, "Crozet": 2, "TAAF)": 2, "composantes": 4, "immerg\u00e9es": 1, "d'un": 28, "massif": 2, "continentale": 1, "(Saint-Pierre-et-Miquelon": 1, "li\u00e9": 1, "l'orogen\u00e8se": 1, "Appalaches)[19].": 1, "\u00e2ges": 2, "anciens": 5, "provoqu\u00e9": 1, "formation": 4, "expliquent": 1, "degr\u00e9s": 1, "divers": 1, "d'\u00e9rosion": 1, "reliefs,": 1, "subsidences,": 1, "formations": 1, "r\u00e9cifs": 2, "coralliens": 1, "d\u00e9p\u00f4ts": 1, "calcaires.": 1, "fait,": 1, "conservent": 1, "reliquat": 1, "rocheux": 1, "volcans": 1, "hautes": 3, "sans": 7, "bordure": 1, "corallienne),": 1, "qu'ils": 3, "inactifs": 2, "(dans": 2, "Tahiti,": 1, "Nouvelle-Cal\u00e9donie,": 7, "Wallis-et-Futuna,": 3, "Mayotte,": 2, "TAAF),": 2, "potentiellement": 3, "actifs": 7, "(l'\u00eele": 2, "Possession": 1, "Soufri\u00e8re": 1, "Basse-Terre": 1, "montagne": 2, "Pel\u00e9e": 1, "piton": 2, "Fournaise": 1, "Mehetia": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 3, "Saint-Paul": 1, "Nouvelle-Amsterdam": 1, "TAAF)[19].": 2, "trouvent": 1, "culminants": 1, "l'Outre-mer": 2, "fran\u00e7ais.": 2, "seuls": 2, "ultramarins": 1, "avoir": 4, "sommets": 1, "d\u00e9passant": 1, "m": 1, "R\u00e9union": 2, "(culminant": 1, "Neiges": 1, "3": 7, "070,5": 1, "m)": 1, "Tahiti": 1, "Orohena": 1, "atteint": 5, "241": 1, "m).": 1, "anciennes": 3, "touch\u00e9es": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 2, "g\u00e9ologiques": 1, "reliefs": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 2, "sols": 2, "davantage": 4, "calcaires,": 1, "pu": 1, "devenir": 3, "presqu'atolls": 1, "(Clipperton,": 1, "Fatu": 1, "Huku": 1, "Marquises": 1, "fran\u00e7aise),": 1, "atolls": 2, "sur\u00e9lev\u00e9s": 1, "(Grande-Terre,": 1, "Marie-Galante,": 1, "D\u00e9sirade": 1, "Petite-Terre": 1, "Saint-Barth\u00e9lemy,": 2, "l'\u00eele": 3, "Pins": 1, "Alofi": 1, "Makatea": 1, "Tuamotu": 1, "Bora-Bora": 1, "Huahine": 1, "Tromelin": 1, "\u00c9parses": 2, "Indien": 2, "(nombreux": 2, "d'Entrecasteaux": 1, "Par": 11, "ailleurs,": 7, "Nouvelle-Cal\u00e9donie": 2, "particularit\u00e9": 2, "ensembles": 1, "insulaires": 1, "n'avoir": 1, "aucun": 4, "lien": 1, "activit\u00e9": 3, "volcanique,": 1, "form\u00e9": 3, "s\u00e9rie": 2, "d'obductions": 1, "manteau": 1, "au-dessus": 2, "d'une": 29, "microcontinent": 1, "Zealandia,": 1, "explique": 2, "roches": 2, "ultramafiques": 1, "(p\u00e9ridotites)": 1, "et,": 7, "l'alt\u00e9ration": 1, "derni\u00e8res,": 1, "nickel.": 1, "Grande": 3, "Terre,": 1, "\u00eele": 1, "prolonge": 1, "nord-ouest": 2, "(B\u00e9lep)": 1, "Pins)": 1, "entour\u00e9es": 1, "barri\u00e8re": 1, "corail": 1, "1": 15, "600": 3, "long": 4, "ensemble": 2, "corallien": 1, "Barri\u00e8re": 1, "corail)": 1, "d\u00e9limitant": 1, "lagons": 2, "(24": 1, "km2)[19].": 1, "Seuls": 1, "continentaux": 1, "Guyane": 4, "Ad\u00e9lie,": 1, "cratons": 1, "d'\u00e2ges": 1, "Pr\u00e9cambriens": 1, "o\u00f9": 11, "pr\u00e9dominent": 1, "m\u00e9tamorphiques": 1, "(respectivement": 2, "Guyanes": 1, "d'Antarctique": 1, "oriental)": 1, "leurs": 17, "immerg\u00e9s,": 1, "marges": 1, "continentales.": 1, "Toutes": 1, "point": 6, "commun": 2, "recouvertes,": 1, "majorit\u00e9": 8, "territoires,": 2, "naturels": 4, "sp\u00e9cifiques": 2, "touch\u00e9s": 1, "activit\u00e9s": 2, "humaines": 1, "for\u00eat": 2, "amazonienne": 1, "premi\u00e8re": 12, "l'inlandsis": 1, "l'Antarctique": 1, "seconde[19].": 1, "11": 4, "d'eaux": 1, "marines": 1, "juridiction,": 1, "97": 3, "outre-mer[20].": 1, "climat": 17, "fortement": 8, "influenc\u00e9": 1, "l'anticyclone": 1, "A\u00e7ores,": 1, "Gulf": 1, "Stream": 1, "l'Europe": 9, "l'Ouest[21],": 1, "variantes": 1, "r\u00e9gionales": 2, "locales": 1, "marqu\u00e9es.": 1, "conna\u00eet": 15, "\u00e9v\u00e9nements": 5, "climatiques": 1, "cons\u00e9quences": 1, "importantes": 4, "temp\u00eates": 1, "(celles": 1, "d\u00e9cembre": 10, "1999": 2, "abattu": 1, "7": 3, "arbres": 1, "for\u00eats": 2, "fran\u00e7aises[b": 1, "7]),": 2, "canicules": 1, "canicule": 1, "2003": 1, "morts[b": 1, "incendies": 1, "inondations.": 1, "On": 4, "distingue": 2, "usuellement": 1, "strict": 1, "marqu\u00e9": 5, "l'ouest[22]": 1, "s'\u00e9tend": 2, "Flandre": 1, "Pays": 1, "basque,": 1, "bande": 1, "c\u00f4ti\u00e8re": 1, "quelques": 6, "dizaines": 1, "kilom\u00e8tres": 3, "limite": 5, "difficile": 1, "d\u00e9finir),": 1, "\u00e9troite": 1, "nord": 3, "sud,": 2, "large": 5, "Bretagne": 3, "concern\u00e9e": 1, "quasi-totalit\u00e9": 4, "climat.": 2, "chaud,": 1, "car": 4, "sud[23].": 1, "fa\u00e7ade": 1, "oc\u00e9anique,": 1, "frais": 1, "l'intensit\u00e9": 1, "vents": 1, "d'ouest": 1, "y": 19, "forte.": 1, "d\u00e9grad\u00e9": 1, "centre-nord,": 1, "parfois": 5, "approximativement": 3, "parisien,": 1, "lequel": 2, "faiblement": 1, "alt\u00e9r\u00e9.": 1, "semi-continental": 3, "centre-est": 1, "(Alsace,": 1, "Sa\u00f4ne": 1, "moyen-Rh\u00f4ne,": 1, "dauphinoises,": 1, "auvergnates": 1, "savoyardes)": 1, "lui-m\u00eame": 3, "subdivis\u00e9": 2, "encore": 18, "modifi\u00e9es": 1, "voisinage": 1, "montagneux.": 1, "Un": 4, "m\u00e9ridional": 1, "caract\u00e9ris\u00e9": 2, "chaud": 1, "existe": 2, "Rh\u00f4ne": 1, "Lyon": 3, "Forez.": 1, "Limagne": 1, "r\u00e9gion": 5, "Clermont-Ferrand": 1, "l'effet": 2, "foehn": 1, "position": 1, "g\u00e9ographique": 3, "moiti\u00e9": 13, "oriental": 1, "quant": 7, "pr\u00e9sent": 1, "Bourgogne": 2, "jusqu'aux": 1, "Ardennes.": 1, "Enfin": 1, "montagnard": 1, "pr\u00e9sent,": 1, "altitude": 1, "Alpes,": 1, "Pyr\u00e9n\u00e9es,": 2, "Massif": 2, "Vosges,": 2, "Jura": 1, "Corse.": 2, "Une": 5, "soumise": 1, "climats": 2, "tropicaux": 1, "fortes": 4, "disparit\u00e9s)[b": 1, "8],": 4, "faut": 2, "\u00e9quatorial": 1, "Guyane[24],": 1, "subarctique": 1, "Saint-Pierre-et-Miquelon[25]": 1, "polaire[26]": 1, "Terres": 2, "australes": 2, "antarctiques": 2, "fran\u00e7aises.": 1, "temp\u00e9rature": 2, "moyenne": 7, "s'est": 13, "\u00e9lev\u00e9e": 2, "0,1": 1, "\u00b0C": 1, "d\u00e9cennie": 2, "si\u00e8cle[b": 2, "9].": 4, "28": 5, "juin": 4, "V\u00e9rargues,": 1, "thermom\u00e8tre": 1, "46": 1, "\u00b0C,": 1, "\u00e9tablissant": 3, "nouveau": 4, "record": 1, "absolu": 2, "relev\u00e9s": 1, "existent[27].": 1, "paysages,": 1, "agricoles": 8, "bois\u00e9es,": 1, "cha\u00eenes": 4, "montagnes": 1, "\u00e9rod\u00e9es,": 1, "diversifi\u00e9s": 1, "vall\u00e9es": 1, "m\u00ealant": 2, "ville": 6, "nature.": 1, "importante": 12, "biodiversit\u00e9,": 1, "exemple": 5, "\u00e9quatoriale": 2, "guyanaise": 1, "Nouvelle-Cal\u00e9donie[28].": 1, "bois\u00e9s": 1, "d'Europe": 10, "occidentale,": 4, "occupant": 1, "31": 4, "m\u00e9tropolitain.": 1, "foresti\u00e8re": 1, "m\u00e9tropole": 3, "constitu\u00e9e": 2, "67": 2, "feuillus,": 1, "21": 3, "conif\u00e8res": 1, "12": 6, "peuplement": 4, "mixte[29].": 1, "zones": 2, "humides,": 1, "concernent": 2, "environ": 13, "quart": 4, "r\u00e9gress\u00e9": 1, "XIXe": 15, "si\u00e8cle[30].": 1, "Loire": 1, "Montsoreau,": 1, "Val": 1, "Loire.": 1, "Falaises": 1, "d'\u00c9tretat,": 1, "Normandie.": 1, "Lac": 1, "Perches,": 1, "Alsace.": 2, "Ch\u00e2tenois,": 1, "Aiguille": 1, "Dru,": 1, "Haute-Savoie.": 1, "village": 2, "d'Usson,": 1, "central.": 1, "Torrent": 1, "haute": 6, "montagne,": 1, "Haute-Maurienne.": 1, "Champ": 1, "lavande": 1, "Provence.": 1, "Calanques": 1, "Piana,": 1, "plage": 1, "Sainte-Anne,": 1, "Guadeloupe.": 1, "For\u00eat": 1, "tropicale": 1, "amazonienne,": 1, "Guyane.": 1, "glacier": 1, "Cook,": 1, "Kerguelen.": 1, "Dune": 1, "Pilat": 1, "Nouvelle-Aquitaine.": 1, "pointe": 1, "Van,": 1, "Bretagne.": 1, "Calanque": 1, "Pierres-Tomb\u00e9es": 1, "Cassis.": 1, "Cliquez": 1, "vignette": 1, "l\u2019agrandir.": 1, "Cette": 9, "diversit\u00e9": 2, "\u00e9cosyst\u00e8mes": 1, "menac\u00e9e": 1, "fragmentation": 1, "\u00e9cologique": 2, "due": 2, "dense": 1, "routier[31],": 1, "d\u00e9veloppement": 15, "horizontal": 1, "l'urbanisation": 2, "qu'il": 4, "favorise,": 1, "l'artificialisation": 1, "c\u00f4tes": 1, "pollution": 4, "eau": 2, "sols.": 1, "tiers": 10, "eaux": 1, "mauvaise,": 1, "voire": 2, "mauvaise": 1, "qualit\u00e9,": 1, "cause": 7, "pollutions": 2, "industrielles[b": 1, "10]": 1, "li\u00e9es": 2, "l'usage": 2, "d'engrais": 1, "pesticides": 1, "elles": 8, "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9": 1, "nappes": 1, "phr\u00e9atiques": 1, "r\u00e9gions,": 2, "particulier": 6, "Bretagne[b": 1, "11].": 3, "littoralisation": 1, "activit\u00e9s[b": 1, "12]": 1, "entra\u00eene": 3, "extension": 1, "densification": 1, "b\u00e2ti": 1, "c\u00f4tes[b": 1, "13],": 6, "malgr\u00e9": 7, "loi": 10, "1986": 2, "l'intervention": 1, "Conservatoire": 1, "littoral[b": 1, "14]": 2, "caract\u00e8re": 3, "inondable": 1, "certains": 4, "secteurs.": 1, "Quant": 8, "infrastructures": 2, "transport,": 1, "routi\u00e8res,": 1, "exposent": 1, "riverains": 1, "atmosph\u00e9rique,": 1, "sonore": 1, "visuelle": 1, "importante[31].": 1, "Gr\u00e2ce": 2, "limitation": 1, "produits": 3, "p\u00e9troliers": 1, "l'importance": 2, "l'\u00e9nergie": 1, "\u00e9missions": 5, "fran\u00e7aises": 19, "CO2": 3, "t\u00eate": 3, "inf\u00e9rieures": 1, "voisins": 3, "europ\u00e9ens,": 3, "fortiori": 2, "\u00c9tats-Unis[32].": 1, "Cependant,": 7, "\u00e9tude": 1, "minist\u00e8re": 6, "l'\u00c9cologie,": 1, "l'\u00c9nergie,": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "durable": 2, "Mer": 1, "publi\u00e9e": 1, "2010,": 5, "points,": 1, "bilan": 2, "environnemental": 2, "demeure": 3, "pr\u00e9occupant,": 1, "d\u00e9t\u00e9riore": 1, "\u00bb[33].": 1, "gaz": 5, "effet": 3, "serre": 2, "repr\u00e9sentaient": 9, "2017": 12, "mondiales.": 1, "profil": 1, "Fran\u00e7ais": 20, "serait": 3, "pollueur": 1, "moyen": 9, "\u00e9tant": 4, "donn\u00e9": 1, "mondiale[34].": 1, "Ce": 4, "chiffre": 8, "pression": 2, "exerc\u00e9e": 1, "effet,": 3, "l'empreinte": 1, "carbone": 1, "1,8": 2, "fois": 16, "territoriales[35].": 1, "Avec": 5, "empreinte": 1, "habitant": 8, "4,9": 1, "hectares": 1, "globaux": 1, "(Hag)": 1, "biocapacit\u00e9": 1, "Hag": 1, "2011,": 4, "d\u00e9ficit": 7, "\u00e9cologique[36].": 1, "production": 12, "plastique": 1, "augment\u00e9": 4, "7,8": 1, "entre": 40, "2016": 3, "2017[37].": 1, "Chaque": 2, "ann\u00e9e,": 4, "tonnes": 1, "d\u00e9chets": 1, "plastiques": 1, "d\u00e9vers\u00e9es": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e[38].": 1, "rivi\u00e8res": 1, "atteintes": 1, "microplastiques[39].": 1, "2015,": 18, "d'enqu\u00eate": 1, "parlementaire": 6, "indique": 1, "l'air": 2, "repr\u00e9sente": 6, "co\u00fbt": 1, "annuel": 1, "101,3": 1, "d'euros": 19, "France[40].": 1, "pouvoirs": 7, "publics": 4, "tentent": 1, "d\u00e9cennies": 1, "r\u00e9pondre": 1, "d\u00e9fis": 1, "environnementaux.": 1, "Aux": 3, "r\u00e9serves": 1, "naturelles": 1, "parcs": 2, "nationaux": 2, "ajout\u00e9s": 1, "1967": 1, "r\u00e9gionaux[41],": 1, "m\u00ealent": 1, "conservation": 1, "mise": 5, "patrimoine": 10, "naturel": 1, "culturel[c": 1, "1]": 6, "couvrent,": 1, "fran\u00e7ais[42].": 1, "Six": 2, "agences": 4, "l'eau": 1, "mises": 2, "place": 18, "g\u00e9rer": 1, "prot\u00e9ger": 1, "ressources": 2, "pays[43],[b": 1, "10].": 5, "Natura": 2, "2000": 4, "rassemble": 1, "sites": 8, "semi-naturels": 1, "patrimoniale,": 1, "faune": 1, "flore": 1, "exceptionnelles": 1, "contiennent.": 1, "779": 1, "sites,": 1, "212": 1, "marins,": 1, "totale": 5, "364": 1, "12,9": 1, "terrestre": 3, "(soit": 5, "d'hectares)": 1, "33": 1, "marine": 1, "12,3": 1, "d'hectares)[44],[45],[46],[47].": 1, "marqu\u00e9e": 6, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "spatiaux": 1, "multiples.": 1, "D'une": 2, "part,": 4, "l'originalit\u00e9": 1, "d'avoir": 1, "peupl\u00e9e": 1, "aire": 2, "d'attraction": 1, "pays[N": 1, "regroupant": 3, "\u00e9tudiants[I": 1, "si\u00e8ges": 2, "grandes": 10, "entreprises": 11, "pays[49].": 1, "D'autre": 1, "ligne": 2, "Havre\u2013Marseille": 1, "souvent": 13, "consid\u00e9r\u00e9e": 4, "ouest": 2, "longtemps": 3, "rest\u00e9": 1, "agricole": 10, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "actuellement": 3, "essor": 2, "d\u00e9mographique": 7, "\u00e9conomique[n": 1, "1],": 4, "l'industrie": 3, "anciennes,": 1, "aujourd'hui[Quand": 5, "?]": 4, "d\u00e9clin.": 1, "Enfin,": 6, "Ardennes": 1, "Landes": 1, "dessine": 1, "diagonale": 1, "faibles": 3, "densit\u00e9s": 1, "caract\u00e9ris\u00e9e": 5, "faible": 8, "compar\u00e9": 1, "difficult\u00e9[50].": 1, "Apr\u00e8s": 9, "exode": 1, "rural": 2, "jusque": 1, "si\u00e8cle[n": 1, "2],": 3, "solde": 5, "migratoire": 4, "campagnes": 2, "redevenu": 1, "positif": 3, "1990[n": 1, "L'essentiel": 2, "croissance": 8, "urbaine": 3, "p\u00e9riurbaines,": 1, "\u00e9loign\u00e9es": 2, "l'agglom\u00e9ration-centre[n": 1, "tableau": 1, "ci-dessous": 1, "liste": 5, "principales": 11, "villes": 7, "2017,": 21, "d\u00e9faut": 1, "fonction": 9, "(plus": 1, "500": 3, "habitants).": 1, "raison": 6, "situation": 16, "carrefour": 1, "passage[b": 1, "15].": 6, "oblig\u00e9": 1, "hommes": 8, "marchandises": 2, "circulant": 1, "voie": 2, "p\u00e9ninsule": 1, "Ib\u00e9rique": 1, "que,": 2, "l'ouverture": 2, "1994[54]": 1, "tunnel": 1, "Manche,": 1, "Royaume-Uni": 7, "continent[b": 1, "H\u00e9ritages": 1, "l'histoire,": 1, "r\u00e9seaux": 4, "transports": 2, "centralis\u00e9s": 1, "Paris[b": 1, "16]": 3, "cette": 23, "centralisation": 2, "ferroviaires": 1, "a\u00e9riens,": 1, "commence": 5, "diminuer[55].": 1, "transport": 6, "routier": 1, "principal": 2, "mode": 6, "2014,": 9, "repr\u00e9sentait": 1, "83": 1, "trafics": 2, "voyageurs": 3, "85": 3, "marchandises[N": 1, "14],[56].": 1, "pr\u00e8s": 10, "d'1,1": 1, "million": 7, "routes": 2, "rev\u00eatue[57].": 1, "Depuis": 26, "Lib\u00e9ration,": 1, "dot\u00e9e": 1, "autoroutier": 1, "totalise": 1, "560": 1, "2014[57].": 1, "d\u00e9cennies,": 1, "publiques": 6, "s'attachent": 2, "r\u00e9duire": 2, "accidents": 2, "mortels": 1, "route,": 1, "causes": 1, "identifi\u00e9es": 1, "vitesse": 2, "l'alcool[j": 1, "cherchent": 1, "promouvoir": 1, "moyens": 2, "polluants": 1, "voiture": 1, "individuelle[i": 1, "ferr\u00e9": 1, "national,": 4, "lui,": 2, "date": 2, "l'essentiel": 5, "lignes,": 1, "\u00e9lectrifi\u00e9es": 1, "800": 4, "lignes": 3, "vitesse[58].": 1, "trafic": 12, "g\u00e9r\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 10, "anonyme": 1, "capitaux": 1, "SNCF": 2, "appartenant": 1, "l'\u00c9tat": 15, "attribu\u00e9es": 1, "R\u00e9seau,": 1, "filiale": 2, "soci\u00e9t\u00e9.": 1, "1980,": 8, "augmente": 4, "charge": 2, "r\u00e9gional": 1, "local": 2, "surtout": 6, "naissance": 4, "l'extension": 1, "continue": 7, "parcouru": 1, "TGV[59].": 1, "revanche,": 5, "fret": 2, "constante": 1, "diminution.": 1, "dot\u00e9es": 2, "ferroviaire": 2, "urbain,": 1, "type": 3, "m\u00e9tro": 2, "(Paris,": 2, "Lyon,": 2, "Lille,": 1, "Marseille,": 4, "Toulouse": 2, "Rennes),": 1, "tramway": 1, "Nantes,": 2, "Strasbourg,": 1, "Bordeaux,": 2, "Toulouse,": 1, "Grenoble,": 1, "Montpellier": 1, "Nice": 1, "notamment)": 2, "RER": 1, "(Paris)": 1, "Paris,": 7, "n\u00e9": 4, "1900,": 1, "denses": 1, "monde[60].": 1, "a\u00e9rien,": 1, "centralis\u00e9": 1, "a\u00e9roports": 3, "parisiens": 2, "Roissy-Charles-de-Gaulle": 1, "Orly": 1, "accueilli": 2, "101,5": 1, "passagers": 2, "quand": 2, "a\u00e9roport": 1, "r\u00e9gional,": 2, "Nice-C\u00f4te": 1, "d'Azur,": 1, "accueillait": 1, "13,3": 2, "millions[61].": 1, "r\u00e9gionaux": 2, "sont,": 2, "concurrenc\u00e9s": 1, "TGV": 1, "accueillent": 1, "long-courrier[b": 1, "17].": 4, "premi\u00e8res": 5, "compagnies": 1, "a\u00e9riennes": 1, "mondiales": 2, "transport\u00e9s": 1, "(Air": 1, "France-KLM[62])": 1, "constructeur": 1, "a\u00e9ronautique": 1, "civil": 4, "(Airbus[b": 1, "18],[N": 1, "15])": 1, "monde.": 1, "D'autres": 2, "modes": 3, "utilis\u00e9s": 2, "ils": 5, "marginaux.": 1, "fluvial": 1, "assure": 3, "part": 13, "n\u00e9gligeable": 1, "secondaire": 3, "marchandises,": 1, "l'inadaptation": 1, "moderne[63].": 1, "maritime": 1, "Calais": 1, "port": 3, "passagers.": 1, "maritime,": 1, "ports": 1, "Dunkerque,": 1, "Havre,": 1, "Nantes\u2013Saint-Nazaire": 1, "Bordeaux": 1, "rivaux": 1, "ceux": 11, "Rotterdam,": 1, "d'Anvers": 1, "Hambourg": 1, "d\u00e9sormais": 2, "largement": 2, "devanc\u00e9s": 1, "d'Amsterdam": 1, "Br\u00eame-Bremerhaven[64]": 1, "trafic,": 1, "terminaux": 1, "croisi\u00e8res,": 1, "Alg\u00e9siras": 1, "(Espagne)[64].": 1, "bicyclette": 1, "regain": 1, "d'int\u00e9r\u00eat,": 1, "r\u00e9ponse": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "environnementale": 1, "Fran\u00e7ais[Lesquels": 1, "?],": 1, "urbains": 1, "pistes": 1, "cyclables": 1, "v\u00e9los": 1, "libre-service": 1, "pays[i": 1, "N\u00e9anmoins,": 12, "am\u00e9nagements": 1, "in\u00e9gale": 2, "territoires[65].": 1, "actuelle": 6, "occupe": 2, "l'ancienne": 1, "celtique,": 1, "conquise": 1, "Jules": 2, "C\u00e9sar": 3, "Ier": 3, "av.": 3, "J.-C.,": 1, "s'y": 2, "installa": 1, "Ve": 6, "si\u00e8cle.": 11, "l'unification": 1, "ancienne,": 2, "fut": 4, "l'\u00e9poque": 5, "moderne": 4, "tenter": 2, "exp\u00e9rience": 2, "d\u00e9mocratique.": 1, "pr\u00e9sence": 3, "humaine": 2, "remonte": 1, "Pal\u00e9olithique": 2, "inf\u00e9rieur": 2, "traces": 1, "datent": 2, "d'il": 1, "ans[e": 1, "L'homme": 1, "alors": 18, "confront\u00e9": 1, "rude": 1, "variable,": 1, "\u00e8res": 1, "glaciaires": 1, "modifient": 1, "cadre": 5, "vie[e": 1, "grottes": 1, "orn\u00e9es": 1, "sup\u00e9rieur,": 2, "c\u00e9l\u00e8bres": 2, "grotte": 2, "Lascaux[e": 1, "(Dordogne,": 1, "-18": 1, "environ[66])": 1, "Chauvet": 1, "(Pont": 1, "d'Arc,": 1, "-36": 1, "environ).": 1, "Vers": 1, "-10": 1, "000,": 2, "derni\u00e8re": 1, "\u00e8re": 1, "glaciaire,": 1, "s'adoucit[e": 1, "-7": 1, "environ,": 1, "N\u00e9olithique": 1, "habitants": 7, "s\u00e9dentarisent,": 1, "l'\u00e9volution": 2, "diff\u00e9rente": 1, "r\u00e9gions[e": 1, "fort": 2, "IVe": 3, "IIIe": 4, "mill\u00e9naires,": 1, "m\u00e9tallurgie": 1, "apparition": 1, "mill\u00e9naire,": 1, "d'abord": 3, "l'or,": 1, "cuivre": 1, "bronze,": 1, "puis": 18, "fer": 1, "VIIIe": 2, "si\u00e8cle[e": 2, "-600,": 1, "Grecs": 1, "originaires": 2, "Phoc\u00e9e": 1, "fondent": 1, "bord": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e[e": 2, "4]": 7, "\u00e9poque,": 7, "peuples": 4, "celtes": 1, "p\u00e9n\u00e8trent": 1, "actuelle,": 1, "occupation": 1, "g\u00e9n\u00e9ralise": 1, "totalit\u00e9": 1, "qu'entre": 1, "si\u00e8cles": 4, "J.-C.[e": 1, "notion": 2, "Gaule,": 1, "\u0393\u03b1\u03bb\u03b1\u03c4\u03af\u03b1": 1, "grec[67],": 1, "appara\u00eet": 3, "celte": 1, "compris": 2, "l'Atlantique": 2, "Contrairement": 2, "vision": 1, "r\u00e9ductrice": 1, "donne": 4, "Gaules,": 1, "espace": 2, "occup\u00e9": 3, "mosa\u00efque": 1, "centaine": 2, "l'organisation": 4, "diverse,": 1, "qu\u2019il": 1, "s\u2019agisse": 1, "l\u2019agriculture,": 1, "l\u2019urbanisme,": 1, "commerce": 5, "l\u2019art,": 1, "savoir-faire": 2, "avanc\u00e9": 1, "\u00bb[68].": 1, "-125,": 1, "Gaules": 2, "(57": 1, "gaulois)": 1, "progressivement": 4, "conquis": 3, "romaine": 5, "suite": 4, "victoire": 1, "Rome": 3, "Allobroges": 1, "Arvernes.": 1, "d'Aix-en-Provence,": 1, "Narbonne[e": 1, "7].": 7, "-58,": 1, "pr\u00e9texte": 1, "demande": 5, "d'aide": 1, "\u00c9duens": 1, "lancer": 1, "conqu\u00eate": 1, "Gaule.": 1, "D'abord": 1, "battu": 1, "Gergovie,": 1, "vainc": 1, "Al\u00e9sia.": 1, "riches": 1, "fiscaux": 1, "nouvellement": 1, "l'empereur": 3, "neuf": 1, "correspondent": 3, "l'actuel": 1, "Narbonnaise": 1, "l'Aquitaine": 1, "sud-ouest,": 1, "Lyonnaise": 1, "centre": 7, "nord[e": 1, "8].": 4, "nombreuses": 11, "fond\u00e9es": 1, "durant": 6, "p\u00e9riode": 11, "gallo-romaine,": 1, "(Lugdunum)": 1, "-43,": 1, "\u00eatre": 11, "romaine[e": 1, "9]": 1, "connait": 1, "paix": 1, "pendant": 8, "si\u00e8cles.": 2, "crise": 19, "grave,": 2, "limes,": 1, "fortifi\u00e9e": 1, "prot\u00e9geant": 1, "l'Empire": 3, "incursions": 1, "germaniques,": 1, "franchi": 1, "reprises": 4, "Barbares[e": 1, "pouvoir": 17, "romain": 2, "chancelant": 1, "Empire": 2, "proclam\u00e9": 1, "260": 1, "\u00e9chappe": 1, "tutelle": 1, "jusqu'en": 3, "274[e": 1, "Pendant": 2, "renouveau": 2, "prosp\u00e9rit\u00e9[e": 1, "12].": 3, "Toutefois,": 9, "invasions": 1, "barbares": 1, "reprennent": 1, "seconde": 4, "13]": 2, "406,": 1, "Vandales,": 1, "Su\u00e8ves": 1, "Alains": 1, "franchissent": 1, "Rhin": 1, "traversent": 1, "Espagne[e": 1, "14].": 3, "Alamans": 1, "Francs": 3, "s'installent": 1, "exercent": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 4, "romains": 1, "subsistent": 1, "Gaule[e": 1, "temps": 11, "occup\u00e9e": 1, "vivant": 4, "chasse": 1, "cueillette": 1, "Saint-Pierre-et-Miquelon": 2, "re\u00e7oit": 1, "visites": 2, "pal\u00e9oesquimaux[69]": 1, "Antilles": 2, "anim\u00e9es": 1, "pr\u00e9colombienne": 1, "Guadeloupe": 1, "groupes": 2, "am\u00e9rindiens": 1, "pr\u00e9-c\u00e9ramiques[70]": 1, "Wallis-et-Futuna": 1, "re\u00e7oivent": 1, "vers": 10, "-3": 1, "civilisation,": 1, "Lapita,": 1, "d\u00e9veloppe": 3, "mill\u00e9naire": 2, "J.-C.": 1, "autres": 17, "semblent": 1, "inoccup\u00e9s": 1, "p\u00e9riode.": 1, "conversion": 1, "christianisme": 3, "chef": 5, "Clovis,": 1, "baptis\u00e9": 1, "Reims": 1, "24": 1, "496": 1, "l'\u00e9v\u00eaque": 1, "saint": 1, "R\u00e9mi,": 1, "l'alli\u00e9": 1, "l'\u00c9glise": 5, "permet": 4, "conqu\u00e9rir": 2, "tournant": 4, "VIe": 1, "si\u00e8cles[e": 1, "16].": 2, "fusion": 1, "h\u00e9ritages": 1, "gallo-romains,": 1, "apports": 3, "germaniques": 1, "difficile,": 1, "constituant": 1, "originellement": 2, "guerri\u00e8re": 1, "lois": 6, "droit": 11, "principes": 2, "chr\u00e9tiens[e": 1, "Tandis": 1, "faiblesse": 1, "royaume": 5, "d\u00e9clin": 2, "villes,": 1, "s'installe": 1, "fondation": 2, "d'\u00e9glises": 1, "rurales": 1, "monast\u00e8res[e": 1, "18].": 3, "Si": 18, "Clovis": 1, "semblait": 1, "solide,": 1, "dynastie": 2, "m\u00e9rovingienne": 1, "doit": 5, "bient\u00f4t": 1, "faire": 7, "face": 12, "graves": 1, "difficult\u00e9s[e": 1, "19]": 1, "dispara\u00eet": 1, "751": 1, "P\u00e9pin": 2, "Bref": 2, "sacr\u00e9": 1, "fondant": 1, "carolingienne[e": 1, "20].": 5, "fils": 2, "Charlemagne": 3, "agrandissent": 1, "consid\u00e9rablement": 4, "carr\u00e9s[e": 1, "21].": 3, "L'immense": 1, "carolingien": 1, "contr\u00f4l\u00e9": 1, "administration": 1, "centralis\u00e9e": 1, "bas\u00e9e": 1, "Aix-la-Chapelle,": 1, "comtes": 3, "repr\u00e9sentant": 2, "tout": 13, "l'empire": 1, "surveill\u00e9s": 1, "missi": 1, "dominici[e": 1, "22].": 2, "Charlemagne,": 1, "couronn\u00e9": 3, "empereur": 2, "d'Occident,": 1, "relance": 2, "arts": 6, "lib\u00e9raux": 1, "l'\u00e9ducation": 2, "palais": 1, "d'Aix-la-Chapelle": 1, "accueille": 4, "intellectuelle": 2, "artistique": 2, "haut": 3, "niveau[e": 1, "23].": 3, "mort": 2, "l'empereur,": 1, "vassaux": 2, "celui-ci": 2, "parviennent": 1, "rendre": 2, "h\u00e9r\u00e9ditaire,": 1, "petits-fils": 1, "Verdun": 1, "(843)": 1, "Charles": 10, "obtient": 3, "Francie": 1, "occidentaux": 2, "varieront": 1, "Moyen": 8, "\u00c2ge[e": 1, "24].": 6, "affronter": 1, "vagues": 2, "d'invasions": 1, "diff\u00e9rentes": 4, "IXe": 1, "Xe": 1, "men\u00e9es": 2, "musulmans,": 1, "Vikings": 1, "Hongrois[e": 1, "25].": 3, "continuent": 2, "d'augmenter": 1, "royal": 3, "diminue[e": 1, "26]": 1, "f\u00e9odale": 1, "met": 7, "place,": 1, "division": 1, "ordres": 1, "clerg\u00e9,": 1, "noblesse": 1, "\u00e9tat[e": 1, "27].": 2, "987,": 1, "Hugues": 1, "Capet": 1, "\u00e9lu": 4, "pairs,": 1, "c'est-\u00e0-dire": 4, "nobles": 2, "royaume[N": 2, "monarchie": 7, "redevient": 1, "h\u00e9r\u00e9ditaire[e": 1, "28]": 1, "Cap\u00e9tiens": 1, "r\u00e8gneront": 1, "huit": 4, "rois": 2, "cap\u00e9tiens": 1, "contr\u00f4lent": 1, "directement": 2, "qu'une": 3, "portion": 1, "fran\u00e7ais,": 12, "domaine": 6, "royal,": 2, "puissants": 1, "qu'eux[e": 1, "29].": 1, "XIIe": 4, "s'affirmer": 1, "contre": 11, "princes": 1, "royaume,": 1, "1150": 1, "Plantagen\u00eat": 1, "l'Angleterre": 2, "France[e": 2, "30].": 1, "cap\u00e9tien": 1, "apog\u00e9e": 2, "XIIIe": 1, "reprenant": 2, "qu'elle": 4, "avait": 8, "perdu[e": 1, "31]": 1, "l'art": 5, "s'affirment": 1, "Europe[e": 1, "32].": 1, "(1180-1223)": 1, "parvient": 1, "possessions": 3, "Plantagen\u00eat,": 1, "mettant": 2, "temporairement": 1, "menace": 2, "anglaise": 1, "agrandissant": 1, "occasion[e": 1, "33].": 1, "Louis": 14, "IX": 1, "(1226-1270)": 1, "comporte": 3, "arbitre": 2, "chr\u00e9tient\u00e9": 1, "participe": 4, "huiti\u00e8me": 1, "croisades,": 1, "sera": 5, "rapidement": 2, "canonis\u00e9": 1, "catholique[e": 1, "34].": 1, "XIVe": 3, "XVe": 3, "voient": 3, "plonger": 1, "expressions": 2, "multiples[e": 1, "35].": 1, "guerre": 11, "Cent": 1, "Ans,": 2, "men\u00e9e": 1, "n\u00e9e": 2, "probl\u00e8me": 2, "succession": 1, "ravage": 1, "pays[e": 2, "36].": 1, "seulement": 6, "1347,": 1, "peste": 1, "noire": 1, "tue": 1, "17]": 2, "sociale": 12, "insurrections": 1, "paysannes": 1, "urbaines": 1, "multiplient": 1, "religieuse[e": 1, "37].": 1, "touch\u00e9e": 3, "crise,": 1, "sort": 2, "renforc\u00e9e": 2, "d\u00e9plac\u00e9": 1, "dote": 3, "nouvelles": 2, "institutions,": 1, "imp\u00f4t": 2, "permanents,": 1, "amorce": 1, "\u00c2ge": 4, "Renaissance[e": 1, "38],[71].": 1, "1494,": 1, "souverains": 1, "m\u00e8nent": 1, "multiples": 6, "guerres": 7, "Italie,": 1, "Quint[72].": 1, "r\u00e8gnes": 1, "Fran\u00e7ois": 11, "(1515-1547)": 1, "Henri": 5, "II": 3, "(1547-1559)": 1, "marqu\u00e9s": 1, "renforcement": 1, "tend": 3, "absolu[73],": 1, "Renaissance": 3, "litt\u00e9raire": 1, "influenc\u00e9e": 1, "l'Italie[74].": 1, "l'ordonnance": 1, "Villers-Cotter\u00eats": 1, "judiciaire": 1, "royaume[e": 3, "39].": 1, "l'unit\u00e9": 2, "personne": 3, "bouscul\u00e9e": 1, "religieux": 3, "1562": 1, "1598,": 2, "religion": 5, "succ\u00e8dent": 2, "catholiques": 3, "calvinistes[e": 1, "40].": 1, "religieuse": 3, "double": 2, "politique[75].": 1, "IV": 1, "(1589-1610)": 1, "l'\u00e9dit": 3, "libert\u00e9": 4, "culte": 4, "partielle": 1, "protestants[e": 1, "41].": 1, "XIII": 1, "(1610-1643)": 1, "ministres": 1, "Richelieu": 1, "Mazarin": 1, "doivent": 2, "l'opposition": 2, "soucieux": 1, "reprendre": 1, "pouvoirs[e": 1, "42].": 1, "m\u00e8ne": 7, "victorieuses": 1, "(dont": 1, "Trente": 3, "Ans)": 1, "former": 2, "colonial,": 2, "Nouvelle-France,": 1, "route": 1, "Indes[e": 1, "43].": 1, "XIV": 3, "affirme": 3, "jamais": 4, "pouvoir[N": 1, "18]": 3, "Roi-Soleil": 1, "consid\u00e8re": 2, "lieutenant": 1, "Dieu": 1, "Terre[e": 1, "44]": 1, "construire": 2, "ch\u00e2teau": 5, "Versailles,": 2, "symbole": 2, "pouvoir[e": 1, "45].": 1, "s'entoure": 1, "d'artistes": 1, "savants": 1, "travaille": 1, "46]": 1, "pers\u00e9cution": 1, "protestants": 2, "r\u00e9voquant": 1, "Nantes": 1, "Fontainebleau.": 1, "financi\u00e8re": 3, "critique": 2, "monarchie,": 1, "coalis\u00e9e": 1, "lui[e": 1, "47]": 1, "marquis": 1, "Vauban": 1, "fortifi\u00e9es": 1, "48].": 1, "aboutissent": 1, "victoires": 2, "fran\u00e7aises,": 5, "d\u00e9faites": 1, "famines": 1, "ternissent": 1, "r\u00e8gne[e": 1, "49].": 1, "XV": 1, "(1715-1774),": 1, "arri\u00e8re-petit-fils": 1, "successeur": 1, "XIV,": 1, "r\u00e9sultats": 3, "contrast\u00e9s[e": 1, "50].": 1, "1763,": 1, "Sept": 1, "abandonne": 3, "Nord,": 1, "acquiert": 1, "Lorraine": 2, "Corse[e": 1, "51].": 1, "temps,": 2, "vitalit\u00e9": 2, "\u00e9conomique.": 1, "s'accompagne": 1, "proto-industrialisation,": 1, "textile,": 2, "domaines": 3, "intellectuel": 1, "culturel[e": 1, "52].": 1, "XVI,": 2, "acc\u00e8de": 1, "tr\u00f4ne": 2, "1774,": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 3, "incapable": 1, "trouver": 1, "solution": 1, "surendettement": 1, "convoquer": 1, "\u00e9tats": 1, "1789[e": 2, "53].": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 1, "envoy\u00e9s": 1, "\u00c9tats": 3, "s'ouvrent": 1, "mai": 6, "1789": 1, "outrepassent": 1, "attribu\u00e9s": 1, "s'\u00e9rigent": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "nationale": 14, "constituante[e": 1, "54].": 1, "emp\u00eacher": 2, "l'assembl\u00e9e": 1, "constituante": 1, "d\u00e9cider": 1, "l'abolition": 2, "privil\u00e8ges": 1, "nuit": 1, "ao\u00fbt": 5, "d'adopter": 1, "26": 1, "D\u00e9claration": 1, "droits": 3, "l'homme": 1, "citoyen[e": 1, "55].": 1, "d\u00e9bat": 2, "public,": 2, "1790": 1, "discours": 1, "Maximilien": 1, "Robespierre": 1, "Garde": 1, "nationale[76].": 1, "essai": 1, "constitutionnelle,": 2, "na\u00eet": 1, "22": 3, "septembre": 4, "1792,": 1, "condamn\u00e9": 1, "trahison,": 1, "guillotin\u00e9": 1, "jugement": 1, "Convention": 2, "21/1/1793[e": 1, "56].": 1, "r\u00e9volutionnaire": 2, "d'ex\u00e9cutions": 1, "l'instauration": 2, "Directoire": 2, "1795[e": 1, "57].": 1, "27": 2, "pluvi\u00f4se": 1, "an": 3, "(15": 1, "f\u00e9vrier": 2, "1794),": 1, "tricolore": 1, "instaur\u00e9": 1, "nationale,": 3, "d\u00e9cret": 1, "indiquant": 1, "pavillon": 1, "seront": 1, "dispos\u00e9es": 1, "bandes": 2, "\u00e9gales": 1, "mani\u00e8re": 4, "bleu": 1, "soit": 27, "attach\u00e9": 2, "garde": 1, "pavillon,": 1, "blanc": 2, "rouge": 1, "flottant": 1, "\u00bb[77].": 1, "9": 3, "novembre": 6, "1799,": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 9, "Napol\u00e9on": 4, "Bonaparte": 2, "renverse": 1, "coup": 1, "d'\u00c9tat": 2, "substitue": 1, "Consulat": 1, "ans": 15, "tard,": 1, "Empereur": 1, "Fran\u00e7ais[e": 1, "58].": 1, "cr\u00e9e": 2, "r\u00e9forme": 2, "institutions[N": 1, "19],": 4, "mettent": 2, "contr\u00f4le": 2, "d\u00e9but": 22, "1810[e": 1, "59].": 1, "n\u00e9anmoins": 2, "rapide": 2, "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re": 1, "abdication": 1, "bref": 1, "retour": 3, "pouvoir,": 2, "l'Empereur": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "vaincu": 1, "Waterloo": 1, "18": 9, "1815[e": 1, "60].": 1, "entame": 4, "laquelle": 3, "XVIII": 1, "(1814-1824)": 1, "X": 3, "(1824-1830)": 1, "remettent": 1, "question": 2, "acquis": 3, "R\u00e9volution[e": 1, "61].": 1, "Quelques": 1, "semaines": 1, "Alger,": 1, "renvers\u00e9": 2, "1830": 1, "Trois": 1, "Glorieuses,": 1, "mouvement": 7, "porte": 1, "Louis-Philippe[e": 1, "62].": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "r\u00e9formateur,": 1, "contestation": 1, "monte": 2, "bient\u00f4t,": 1, "l'essor": 2, "\u00e9poque[e": 1, "63].": 1, "1848,": 1, "nouvelle": 5, "r\u00e9volution": 1, "\u00e9clate,": 1, "objectifs": 3, "politiques,": 2, "sociaux[e": 1, "64].": 1, "L'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re": 1, "instaure": 1, "suffrage": 4, "universel": 3, "masculin": 2, "abolit": 1, "l'esclavage": 1, "colonies": 3, "peine": 3, "politique[e": 1, "65].": 1, "renvers\u00e9e": 1, "Louis-Napol\u00e9on": 1, "Bonaparte,": 1, "1852[e": 1, "66].": 1, "Second": 1, "autoritaire,": 1, "III": 2, "lib\u00e9ral": 2, "1860,": 1, "n'emp\u00eache": 1, "mont\u00e9e": 1, "oppositions": 1, "industriel": 1, "s'acc\u00e9l\u00e8re[e": 1, "67].": 1, "d\u00e9faite": 2, "Allemagne": 1, "d'unification,": 1, "1870": 2, "1871,": 1, "l'histoire": 4, "capitule": 1, "proclam\u00e9e": 1, "4,": 1, "Prusse": 1, "annexe": 1, "l'Alsace-Lorraine[e": 1, "68].": 1, "suscite": 1, "outre": 4, "l'\u00e9pisode": 1, "dramatique": 1, "Commune": 1, "\u00e9cras\u00e9e": 1, "1871": 1, "gouvernementales.": 1, "chaotique,": 1, "Troisi\u00e8me": 5, "r\u00e9gimes": 5, "qu'a": 2, "connu": 6, "69].": 1, "r\u00e9publicains": 1, "projet": 2, "l'\u00e9cole": 3, "rendue": 1, "gratuite,": 1, "la\u00efque": 2, "obligatoire": 4, "1881-1882,": 1, "libert\u00e9s": 1, "presse": 4, "r\u00e9union": 1, "accord\u00e9es": 1, "1881,": 1, "divorce": 1, "syndicats": 1, "autoris\u00e9s": 2, "1884,": 1, "\u00c9glises": 3, "s\u00e9par\u00e9es": 2, "1905[e": 1, "70].": 1, "1914[e": 1, "71]": 1, "Inde": 1, "l'Alg\u00e9rie": 1, "viennent": 1, "s'ajouter": 1, "l'Indochine,": 1, "protectorats": 1, "Tunisie": 1, "Maroc,": 1, "l'Afrique": 3, "Madagascar.": 1, "crises": 1, "boulangiste,": 1, "scandale": 2, "d\u00e9corations,": 1, "Panama,": 1, "affaire": 2, "Dreyfus": 1, "\u2014,": 3, "principale": 1, "vient": 1, "l'ext\u00e9rieur,": 1, "imminente[e": 1, "72].": 1, "jeu": 1, "alliances,": 1, "mois": 2, "d'ao\u00fbt": 1, "1914": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "russe[e": 1, "73].": 1, "Premi\u00e8re": 1, "mondiale,": 4, "1,4": 1, "victimes": 4, "destructions": 1, "pays,": 4, "conclut": 1, "1918": 1, "faveur": 2, "Triple-Entente[e": 1, "74].": 1, "Outre": 3, "l'Alsace-Lorraine,": 1, "recevra": 1, "r\u00e9parations": 1, "allemandes": 1, "pr\u00e9vues": 1, "Versailles": 1, "obtenant": 1, "garanties": 1, "s\u00e9curit\u00e9.": 1, "celles-ci": 2, "suffisent": 1, "\u00e9viter": 1, "1940,": 2, "invasion": 1, "reconstruction": 2, "l'arm\u00e9e": 1, "allemande": 1, "remilitarisation": 1, "rive": 1, "gauche": 8, "Rhin.": 1, "laborieuse,": 1, "effort": 1, "d'immigration": 1, "productivit\u00e9": 1, "pallier": 1, "p\u00e9nurie": 1, "main-d'\u0153uvre": 2, "mines,": 1, "l'acier": 1, "retrouver": 1, "vigueur": 1, "d'avant-guerre[e": 1, "75]": 1, "avant": 7, "vivre": 2, "1924.": 1, "bien": 12, "puissances": 1, "1930[78].": 1, "tardive,": 1, "profonde.": 1, "difficult\u00e9s": 2, "\u00e9conomiques": 4, "s'ajoute": 1, "l'espoir": 1, "suscit\u00e9": 1, "l'arriv\u00e9e": 4, "1936": 1, "Front": 4, "populaire[79].": 1, "Finalement,": 1, "d\u00e9clare": 2, "1939": 1, "nazie,": 1, "juste": 1, "grave": 2, "qu'ait": 1, "connue": 1, "R\u00e9publique[e": 1, "76].": 1, "combats": 1, "dr\u00f4le": 1, "\u00bb),": 2, "Wehrmacht": 1, "envahit": 1, "10": 7, "1940": 1, "mar\u00e9chal": 1, "P\u00e9tain": 1, "l'armistice": 1, "juin[e": 1, "77].": 1, "pleins": 1, "juillet,": 1, "signant": 1, "Vichy.": 1, "Celui-ci": 1, "conservatrice,": 1, "traditionaliste": 1, "antis\u00e9mite,": 1, "collabore": 1, "Reich.": 1, "r\u00e9sistance": 1, "s'organise": 1, "l'int\u00e9rieur": 1, "l'ext\u00e9rieur": 1, "78].": 1, "d\u00e9barquement": 1, "alli\u00e9": 3, "6": 1, "1944": 1, "Normandie": 1, "sonne": 1, "l'occupation": 1, "nazie": 1, "lib\u00e9ration": 3, "l'Europe[e": 1, "79].": 2, "total,": 2, "conflit": 1, "aura": 1, "tu\u00e9": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent[N": 1, "20]": 1, "civiles": 1, "330": 1, "civiles,": 1, "75": 2, "Juifs": 1, "install\u00e9s": 1, "tu\u00e9s": 1, "Shoah[80],[N": 1, "21]": 1, "blessures": 1, "psychologiques": 1, "dues": 1, "d\u00e9b\u00e2cle": 1, "collaboration": 2, "r\u00e8glements": 1, "l'\u00e9puration": 1, "longues": 2, "cicatriser[e": 1, "80].": 1, "Gaulle,": 1, "libre,": 2, "l'adoption": 3, "constitution": 5, "celle": 4, "R\u00e9publique,": 6, "l'apr\u00e8s-guerre": 1, "voit": 2, "cr\u00e9ation": 9, "S\u00e9curit\u00e9": 4, "vote": 4, "accord\u00e9": 3, "femmes[e": 1, "81].": 1, "Quatri\u00e8me": 1, "choisit": 1, "camp": 1, "occidental": 1, "froide": 1, "s'ouvre": 2, "(guerres": 1, "d'Indochine": 1, "d'Alg\u00e9rie)": 1, "d\u00e9colonisation": 2, "l'Asie": 1, "d\u00e9buts": 2, "europ\u00e9enne[e": 1, "82].": 1, "modernisation": 1, "l'\u00e9conomiste": 3, "Jean": 8, "Fourasti\u00e9": 1, "appellera": 1, "Glorieuses[e": 1, "83],[81]": 1, "1958,": 2, "li\u00e9e": 2, "d'Alg\u00e9rie,": 1, "Gaulle": 5, "investi": 1, "l'Assembl\u00e9e": 9, "mission": 1, "donner": 1, "Cinqui\u00e8me": 4, "Parlement[e": 1, "84].": 1, "poursuit": 3, "ach\u00e8ve": 1, "l'ind\u00e9pendance": 3, "\u00c9tats-Unis[e": 1, "85].": 1, "fin,": 1, "militaire,": 1, "programme": 3, "spatial": 2, "fera": 1, "l'histoire.": 1, "Mais": 3, "\u00e9tudiante": 1, "1968": 3, "fracture": 1, "aspirations": 1, "jeunesse": 1, "(notamment": 3, "estudiantine)": 1, "d\u00e9peint": 1, "trop": 9, "conservateur.": 1, "reprend": 1, "main": 2, "provoquant": 1, "dissolution": 1, "donnent": 1, "pr\u00e9sidentielle[82].": 1, "d\u00e9missionne": 1, "1969": 1, "l'\u00e9chec": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 3, "S\u00e9nat": 3, "r\u00e9gionalisation[83].": 1, "gaullisme": 1, "maintient": 1, "plus,": 5, "Georges": 2, "Pompidou[e": 1, "86].": 1, "1974,": 2, "post-gaulliste": 1, "l'\u00e9lection": 4, "issu": 1, "centre-droit": 2, "Val\u00e9ry": 1, "Giscard": 1, "d'Estaing[e": 1, "87].": 1, "Alors": 1, "1970,": 3, "mandat": 1, "marqu\u00e9es": 1, "actant": 1, "mutations": 3, "Veil": 1, "l\u00e9galise": 1, "l'interruption": 2, "volontaire": 2, "grossesse": 2, "(IVG)": 1, "l'abaissement": 1, "l'\u00e2ge": 3, "civile[e": 1, "88].": 1, "autre": 3, "lieu": 3, "1981,": 1, "lorsqu'un": 1, "socialiste,": 1, "Mitterrand,": 1, "\u00e9lu[e": 1, "89].": 1, "Face": 1, "s'aggrave,": 1, "tente": 1, "relance[e": 1, "90],": 1, "adoptant": 1, "mesures": 3, "symboliquement": 1, "mort[84].": 1, "Mitterrand": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "1988,": 1, "1988": 1, "1993": 1, "1995": 4, "p\u00e9riodes": 1, "cohabitation": 1, "jusque-l\u00e0": 3, "in\u00e9dite": 1, "n'appartient": 1, "parti": 6, "lecture": 1, "institutions[e": 1, "91].": 1, "reproduit": 1, "1997": 2, "2002,": 5, "fa\u00e7on": 4, "invers\u00e9e,": 1, "qu'un": 2, "droite,": 2, "Jacques": 5, "Chirac,": 1, "1995,": 2, "\u00e9lections": 5, "l\u00e9gislatives": 2, "am\u00e8nent": 1, "socialiste": 11, "Lionel": 2, "Jospin": 2, "Gouvernement[e": 1, "92].": 1, "monnaie": 3, "adopter": 2, "europ\u00e9enne[85].": 1, "L'\u00e9lection": 2, "pr\u00e9sidentielle": 2, "l'\u00e9limination": 2, "d\u00e8s": 6, "tour": 5, "profit": 2, "Jean-Marie": 1, "Pen,": 1, "candidat": 3, "l'extr\u00eame": 1, "droite[86].": 1, "\u00e9lecteurs": 2, "reportent": 1, "Chirac": 1, "r\u00e9\u00e9lu[86].": 1, "gouvernements": 2, "Raffarin": 2, "Villepin": 1, "soulignent": 1, "d'Irak[87].": 1, "2005,": 5, "citoyens": 1, "non": 10, "ratification": 1, "l'Europe[88].": 1, "Nicolas": 1, "Sarkozy,": 1, "2007,": 1, "dirigeait": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur": 1, "moment": 1, "\u00e9lection": 1, "\u00e9tait": 34, "gouvernement,": 1, "veut": 1, "rupture[89]": 1, "d'ouverture": 1, "Fillon": 2, "personnalit\u00e9s": 2, "issues": 3, "gauche[89],": 1, "cependant": 4, "venue": 1, "2008-2009": 1, "\u00c9tats-Unis[90].": 1, "2012,": 7, "Hollande": 4, "pr\u00e9sident,": 1, "devenu": 1, "l'issue": 2, "primaires": 3, "ouvertes": 2, "R\u00e9publique.": 2, "chambres": 1, "Parlement": 3, "conduit": 1, "hausse": 4, "fiscalit\u00e9": 1, "virage": 1, "social-lib\u00e9ral": 1, "mariage": 3, "couples": 4, "sexe.": 1, "suit": 1, "tenue": 2, "camps": 1, "pourvoyeurs": 1, "pr\u00e9sidents": 2, "candidats": 2, "tour.": 1, "Emmanuel": 4, "Macron,": 1, "ancien": 1, "secr\u00e9taire": 1, "adjoint": 1, "cabinet": 1, "ministre": 2, "l'\u00c9conomie,": 1, "propre": 1, "remporte": 1, "suffrages": 1, "second": 3, "candidate": 1, "Marine": 2, "Pen.": 1, "\u00c9lu": 1, "39": 5, "ans,": 3, "jeune": 3, "l'histoire[91]": 1, "d\u00e9signation": 1, "1799": 1, "Premier": 4, "consul": 1, "ans).": 1, "1945,": 2, "d'attentats": 2, "terroristes,": 1, "terrorisme": 1, "islamiste": 1, "ann\u00e9e": 4, "plan": 3, "Vigipirate.": 1, "meurtriers": 1, "d\u00e9cr\u00e8te": 2, "l'\u00e9tat": 3, "d'urgence,": 1, "prolong\u00e9": 2, "2017[92].": 1, "2020,": 6, "pand\u00e9mie": 2, "Covid-19": 1, "provoque": 1, "sanitaire": 2, "r\u00e9cession": 1, "\u00e9conomique[93]": 1, "Macron": 3, "d'urgence": 1, "sanitaire,": 1, "impose": 1, "confinement": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "population[94],": 1, "budg\u00e9taires": 1, "massives": 1, "soutenir": 3, "l'\u00e9conomie[95].": 1, "lib\u00e9rale,": 1, "r\u00e9publique.": 1, "fix\u00e9s": 1, "1958": 2, "Constitution": 2, "l'article": 1, "Constitution,": 2, "indivisible,": 1, "la\u00efque,": 1, "d\u00e9mocratique": 5, "2003,": 1, "organisation": 2, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "L'organisation": 1, "d\u00e9finie": 1, "amend\u00e9e": 1, "reprises[k": 1, "chaque": 7, "institution": 2, "d\u00e9fini": 1, "tant": 4, "pratique": 3, "observ\u00e9e": 1, "texte": 2, "Constitution[k": 1, "original": 1, "disposent": 3, "amen\u00e9": 1, "constitutionnalistes": 1, "parler": 2, "pr\u00e9sidentialis\u00e9": 1, "semi-pr\u00e9sidentiel": 1, "birepr\u00e9sentatif[N": 1, "22]": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "appartient": 3, "chambres,": 1, "S\u00e9nat[k": 1, "L'Assembl\u00e9e": 2, "chambre": 2, "Parlement,": 1, "form\u00e9e": 1, "577": 1, "d\u00e9put\u00e9s[96],": 1, "\u00e9lus": 5, "direct": 3, "scrutin": 2, "uninominal": 3, "majoritaire": 3, "tours": 1, "circonscriptions": 2, "d\u00e9coup\u00e9es": 1, "sein": 6, "d\u00e9partements[k": 1, "S\u00e9nat,": 1, "haute,": 1, "348": 1, "s\u00e9nateurs[97]": 1, "150": 4, "(principalement": 1, "locaux)[98]": 1, "repr\u00e9sentative": 2, "nationale[k": 3, "puissante": 2, "cas": 2, "d\u00e9saccord": 1, "dernier[k": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "R\u00e9publique[k": 1, "ans[99]": 1, "tours[k": 1, "arm\u00e9es,": 1, "promulgue": 1, "dissoudre": 1, "nomme": 1, "ministre,": 2, "proposition": 1, "celui-ci,": 1, "Gouvernement[k": 1, "Gouvernement": 4, "motion": 1, "censure": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Lorsque": 1, "n'appartiennent": 1, "parle": 1, "cohabitation[k": 1, "judiciaire,": 2, "s\u00e9par\u00e9": 1, "autres,": 2, "gr\u00e2ce[100].": 1, "ordre": 2, "administratif,": 1, "juridiction": 2, "d'\u00c9tat,": 1, "Cour": 1, "cassation[k": 1, "tradition": 5, "romano-civiliste[101],": 1, "accus\u00e9,": 1, "condamn\u00e9,": 1, "pr\u00e9sum\u00e9": 1, "innocent,": 1, "rejug\u00e9e": 1, "appel": 1, "parties[N": 1, "23],[102].": 1, "conformit\u00e9": 1, "r\u00e9gularit\u00e9": 1, "scrutins": 1, "largement,": 1, "respect": 1, "institutions": 2, "contr\u00f4l\u00e9s": 1, "constitutionnel[k": 1, "administr\u00e9es": 1, "r\u00e8gles": 1, "g\u00e9n\u00e9rales,": 1, "d'autre": 1, "diff\u00e9rents.": 1, "divis\u00e9es": 2, "territoriales": 9, "r\u00e9parties": 1, "niveaux": 2, "commune,": 1, "d\u00e9partement": 2, "r\u00e9gion.": 1, "statut": 4, "uniques": 1, "englobent": 1, "comp\u00e9tences": 4, "collectivit\u00e9": 3, "d'Alsace.": 1, "administratives": 1, "lesquelles": 2, "intervient": 1, "services": 6, "d\u00e9concentr\u00e9s.": 1, "communes,": 1, "35": 1, "416": 1, "2020[104],": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 3, "dirig\u00e9es": 2, "conseil": 3, "municipal[k": 1, "\u00e9lit": 1, "maire,": 1, "agent": 1, "commune[k": 1, "13].": 1, "1990,": 6, "coop\u00e9ration": 3, "l'\u00e9mergence": 1, "d'\u00e9tablissements": 1, "intercommunale,": 1, "s'accro\u00eet[k": 1, "d\u00e9partements,": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "fran\u00e7aise[k": 1, "15],": 1, "99": 1, "Outre-mer.": 1, "dirig\u00e9s": 1, "d\u00e9partemental": 1, "cantons[k": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 3, "pr\u00e9fet[k": 1, "l'existence": 1, "r\u00e9cente[k": 1, "17],": 2, "r\u00e9gional[k": 1, "pr\u00e9fet": 1, "r\u00e9gion[k": 1, "divisions": 1, "territoriales,": 1, "canton,": 1, "l'arrondissement": 1, "r\u00e9cemment": 3, "dirigeants": 1, "\u00e9lus[N": 1, "Compar\u00e9e": 1, "disposant": 1, "relativement": 6, "faibles[k": 1, "\u00e9volu\u00e9": 2, "1982": 2, "1983": 1, "Defferre": 1, "(appel\u00e9es": 1, "posteriori": 1, "l'acte": 2, "I": 1, "d\u00e9centralisation),": 1, "2004": 3, "(acte": 1, "II)[105].": 1, "nombreuses,": 1, "\u00e9tablissements": 7, "scolaires,": 1, "transports,": 1, "l'action": 1, "sociale[106].": 1, "superposition": 1, "\u00e9chelons": 1, "floue": 1, "source": 1, "d\u00e9bats": 2, "l'avenir": 2, "d\u00e9centralisation": 3, "pench\u00e9": 1, "2008": 3, "2010[107].": 1, "Valls": 2, "processus,": 1, "proposant": 1, "d\u00e9coupage": 1, "effectif": 1, "2015[108].": 1, "g\u00e9ographique,": 1, "d'anciennes": 1, "rest\u00e9es": 1, "soumis": 1, "administratifs": 1, "juridiques": 1, "uns": 1, "autres[109].": 1, "globalement": 1, "bonne": 1, "m\u00e9tropole,": 2, "b\u00e9n\u00e9ficient": 4, "aides": 2, "l'\u00c9tat[110].": 1, "Mayotte[N": 1, "25]": 1, "d'outre-mer.": 2, "distinguent": 1, "similaire": 1, "puissent": 1, "pr\u00e9voir": 1, "dispositions": 1, "concernant[111].": 1, "font": 6, "ultrap\u00e9riph\u00e9riques": 1, "soumises": 2, "l\u00e9gislation": 2, "europ\u00e9enne[112],": 1, "applique": 1, "plein": 3, "droit.": 1, "Saint-Martin,": 2, "citoyennet\u00e9": 2, "europ\u00e9enne[113].": 1, "Wallis-et-Futuna[114].": 1, "conserve": 1, "certaines": 5, "pr\u00e9rogatives": 1, "exclusives,": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "l\u00e9gislative[109].": 1, "c\u00f4t\u00e9,": 2, "sui": 1, "generis,": 1, "l'autonomie": 1, "pouss\u00e9e,": 1, "territoire,": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum[115].": 1, "Clipperton,": 1, "n'accueillent": 1, "permanent,": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 2, "repr\u00e9sentant[115],[116].": 1, "syst\u00e8me": 10, "pr\u00e9vaut": 1, "pr\u00e9sidentielles": 2, "l\u00e9gislatives,": 1, "bipolarisation": 1, "tripolarisation": 1, "politique[n": 1, "cons\u00e9quent,": 2, "observe": 1, "tendance": 4, "regroupement": 1, "partis": 7, "fr\u00e9quents": 1, "retours": 1, "arri\u00e8re[k": 1, "19].": 4, "l'audience": 2, "principaux": 5, "diminuer": 1, "petites": 1, "formations[N": 1, "26].": 1, "paysage": 2, "\u00e9volutions": 3, "majeures": 1, "1980": 2, "chute": 3, "Parti": 8, "communiste": 2, "fran\u00e7ais[n": 1, "4],": 3, "baisse": 7, "progressive": 1, "l'\u00e9lectorat": 1, "centriste": 1, "d'extr\u00eame": 1, "droite[n": 1, "l'abstention": 1, "d'\u00e9lecteurs[117].": 1, "R\u00e9publicains": 2, "(LR)": 1, "Rassemblement": 2, "(RPR)": 1, "Union": 1, "populaire": 5, "(UMP)": 1, "2015": 5, "(PS)[118].": 1, "droite": 1, "centre-droit[119],": 1, "europ\u00e9en.": 2, "centre-gauche[119],": 1, "ministres,": 1, "d\u00e9put\u00e9s,": 1, "s\u00e9nateurs": 1, "conseils": 1, "membres.": 1, "participent": 2, "(FN,": 1, "extr\u00eame-droite": 1, "nationaliste[120],": 1, "populiste[121],[122],": 1, "souverainiste": 1, "oppos\u00e9": 1, "l'immigration[123]),": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "ind\u00e9pendants": 1, "(UDI,": 1, "centre-droit),": 2, "Mouvement": 3, "d\u00e9mocrate": 1, "(MoDem,": 1, "centre),": 1, "radical,": 1, "social": 1, "(centre-gauche": 1, "\u00c9cologie": 1, "Verts": 1, "(\u00e9cologistes)[N": 1, "27],[n": 1, "5],": 2, "(PCF,": 1, "communiste)": 1, "insoumise": 1, "(gauche": 2, "radicale": 1, "\u00e9cosocialiste).": 1, "abouti": 1, "recomposition": 1, "\u00e9limination": 1, "pr\u00e9sidence": 4, "auparavant,": 1, "entr\u00e9": 1, "active": 3, "actif": 3, "PS,": 1, "Macron[124].": 1, "cr\u00e9\u00e9": 4, "centriste,": 1, "europhile": 1, "sociale-lib\u00e9rale,": 1, "r\u00e9unissant": 1, "centre-gauche,": 1, "centre,": 1, "civile,": 2, "marche,": 2, "ensuite": 3, "nationale.": 1, "repr\u00e9sent\u00e9e": 3, "assembl\u00e9es": 1, "locales.": 1, "mouvements": 2, "ind\u00e9pendantistes,": 1, "nationalistes": 1, "p\u00e9riph\u00e9riques": 1, "r\u00e9gionalistes": 1, "existent": 2, "m\u00e9tropolitains": 1, "d'entre": 2, "importance": 1, "effective": 2, "(par": 3, "biais": 1, "repr\u00e9sentation": 3, "participation": 4, "ex\u00e9cutifs": 1, "locaux),": 1, "bretonne": 1, "(UDB,": 1, "centre-gauche": 3, "social-d\u00e9mocrate,": 1, "r\u00e9gionaliste": 1, "autonomiste)": 4, "!": 1, "\u00e9cologiste,": 2, "r\u00e9gionaliste)": 1, "coalition": 1, "P\u00e8": 1, "Corsica": 1, "(nationaliste,": 1, "unissant": 1, "autonomistes": 1, "ind\u00e9pendantistes)": 1, "Corse": 1, "Partit": 1, "occitan": 1, "(POC,": 1, "occitaniste": 1, "Midi": 1, "ind\u00e9pendantiste": 3, "martiniquais": 2, "(MIM,": 1, "r\u00e9gionaliste),": 1, "Martinique": 3, "(PALIMA,": 1, "extr\u00eame-gauche": 1, "ind\u00e9pendantiste),": 1, "progressiste": 1, "(PPM,": 1, "(RDM,": 1, "social-d\u00e9mocrate": 1, "kanak": 1, "(FLNKS,": 1, "partis,": 1, "nationaliste": 1, "kanak,": 1, "m\u00e9lan\u00e9sien)": 1, "Tavini": 1, "huiraatira": 1, "(ou": 2, "simplement": 1, "Tavini,": 1, "ind\u00e9pendantiste)": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 5, "obligatoires": 2, "46,2": 2, "2017[125],": 1, "l'OCDE[125],": 2, "augmenter[a": 1, "cotisations": 2, "sociales": 4, "repr\u00e9sentent": 4, "38": 2, "dix": 4, "l'OCDE[a": 1, "l'inverse,": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "imp\u00f4ts": 1, "revenu": 10, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "obligatoires[a": 1, "obligatoires,": 1, "d\u00e9penses": 9, "d\u00e9passent": 1, "nettement,": 1, "totalisant": 1, "56,8": 2, "2015[126].": 1, "D\u00e8s": 3, "lors,": 3, "public": 4, "\u00e9lev\u00e9,": 2, "atteignant": 2, "2,68": 1, "2017[127],": 1, "2009,": 4, "7,17": 1, "PIB[127].": 1, "n'a": 2, "r\u00e9alis\u00e9": 2, "d'exc\u00e9dent": 1, "budg\u00e9taire[128].": 1, "dette": 4, "publique": 10, "98,4": 1, "l'ann\u00e9e": 6, "315,3": 1, "d'euros[129].": 1, "inf\u00e9rieure": 1, "PIB.": 2, "respecter": 1, "crit\u00e8res": 3, "Pacte": 2, "stabilit\u00e9": 1, "budg\u00e9taire": 3, "PIB[a": 1, "2012": 1, "structurel": 1, "0,5": 2, "l'objectif": 1, "terme.": 1, "Jusqu'en": 1, "notation": 6, "attribuaient": 1, "maximale.": 1, "d\u00e9gradation": 3, "finances": 1, "2007-2008,": 1, "revoient": 1, "baisse.": 1, "19": 3, "Moody's": 1, "rabaisse": 1, "note": 5, "Aaa": 1, "Aa1,": 1, "Aa1": 1, "Aa2.": 1, "Standard": 1, "&": 1, "Poor's": 1, "AAA": 2, "AA+": 4, "13": 5, "AA": 2, "2013.": 3, "l'agence": 2, "Fitch": 1, "revoie": 1, "juillet": 5, "2013,": 5, "2014[131].": 1, "salu\u00e9": 1, "d'Emmanuel": 1, "relev\u00e9": 1, "perspective": 2, "notation[132].": 1, "avril": 1, "chinoise": 1, "Dagong": 1, "attribuait": 1, "A": 2, "stable,": 1, "estimait": 1, "l'am\u00e9lioration": 3, "r\u00e9formes": 2, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "\u00e9taient": 14, "lentes[133].": 1, "D\u00e9fense": 1, "donn\u00e9es": 1, "SIPRI[141].": 1, "mondiale[142],": 1, "titre,": 1, "juridiquement": 1, "reconnue": 2, "dot\u00e9s": 1, "d'armes": 2, "nucl\u00e9aires": 2, "(EDAN)": 1, "non-prolif\u00e9ration": 1, "armes": 2, "nucl\u00e9aires[143].": 1, "l'OTAN": 2, "commandement": 3, "Transformation": 1, "(ACT),": 1, "postes": 2, "militaires.": 1, "L'Arm\u00e9e": 1, "financi\u00e8rement": 1, "l'Arm\u00e9e": 4, "britannique": 1, "op\u00e9rations": 1, "europ\u00e9ennes[144].": 1, "consacre": 2, "2,2": 1, "2013": 2, "45,32": 1, "d'euros).": 1, "forces": 2, "arm\u00e9es": 1, "terre,": 2, "Gendarmerie": 1, "nationale[145].": 1, "1996,": 2, "devenue": 2, "professionnelle": 2, "service": 3, "remplac\u00e9": 1, "Journ\u00e9e": 1, "d\u00e9fense": 3, "mixte[146].": 1, "capacit\u00e9": 1, "350": 1, "hommes[145],": 1, "d\u00e9ploy\u00e9e": 1, "d'op\u00e9rations": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "Sahel": 1, "(Mali": 1, "Tchad": 1, "notamment),": 1, "centrafricaine,": 1, "Liban": 1, "Irak[147],": 1, "pr\u00e9-positionn\u00e9es": 1, "vertu": 1, "trait\u00e9s": 1, "internationaux": 5, "Djibouti,": 1, "S\u00e9n\u00e9gal[N": 1, "29],": 1, "d'Ivoire,": 1, "Gabon": 1, "\u00c9mirats": 1, "arabes": 1, "unis[148],": 1, "oublier": 1, "positionn\u00e9es": 1, "d'outre-mer[149].": 1, "mobilise": 1, "Vigipirate[150].": 1, "ailleurs": 2, "3e": 6, "gros": 1, "exportateur": 5, "d'armement,": 1, "sujet": 3, "critiqu\u00e9": 2, "mis": 1, "gouvernementales": 1, "jouent": 2, "conflits": 1, "internationaux[151],[152].": 1, "internationales,": 1, "(OTAN),": 1, "(OMC),": 1, "(OCDE),": 1, "G20": 1, "quelle": 1, "axe": 1, "majeur": 9, "\u00e9trang\u00e8re": 3, "Deux": 1, "sept": 3, "P\u00e8res": 1, "Monnet": 1, "Robert": 2, "Schuman": 1, "fran\u00e7ais[153],[154]": 1, "d'\u00e9viter": 1, "facilitant": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "franco-allemande[155].": 1, "positionnement": 2, "vis-\u00e0-vis": 4, "ambigu": 1, "rejet": 1, "cr\u00e9ant": 1, "Communaut\u00e9": 1, "1954[156]": 1, "2005[88],": 1, "coups": 1, "d'arr\u00eat": 1, "nombreux.": 1, "Maastricht": 1, "1992,": 1, "lesquels": 1, "comp\u00e9tence": 1, "nombreux[k": 1, "applicable": 1, "2010": 3, "d'origine": 6, "europ\u00e9enne[k": 1, "21],": 2, "d'autant": 2, "qu'actuellement": 1, "prime": 1, "national[k": 1, "22],[d": 1, "puissance,": 1, "p\u00e8se": 2, "sc\u00e8ne": 1, "europ\u00e9enne[d": 1, "L'unification": 1, "march\u00e9": 8, "entra\u00een\u00e9": 1, "profondes": 3, "l'\u00e9conomie": 4, "fran\u00e7aise[d": 1, "3],": 4, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "d\u00e9bat[d": 1, "4],[157].": 1, "M\u00eame": 3, "b\u00e9n\u00e9ficiaire": 1, "commune[158],": 1, "contributeurs": 1, "nets": 1, "europ\u00e9enne[159].": 1, "(1958-1969),": 1, "volont\u00e9": 1, "d'ind\u00e9pendance,": 1, "\u00c9tats-Unis[160],": 1, "traduit": 2, "retrait": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "1966": 1, "2009[160].": 1, "vue": 2, "1960": 6, "arabo-musulman,": 1, "d'Isra\u00ebl[161].": 1, "repr\u00e9sentations": 3, "diplomatiques": 1, "monde[162],": 1, "156": 1, "ambassades": 1, "consulaires": 1, "continents[162].": 1, "aide": 1, "d\u00e9veloppement,": 1, "d'Afrique[N": 1, "30],[163].": 1, "L'aide": 1, "0,36": 1, "brut": 3, "baisse,": 1, "l'Allemagne[164].": 1, "embl\u00e8mes,": 1, "datant": 1, "verticales": 1, "d'\u00e9gale": 1, "largeur,": 1, "rouge[165].": 1, "L'hymne": 1, "Marseillaise[165],": 1, "compos\u00e9": 2, "Rouget": 1, "Lisle": 1, "Strasbourg": 1, "violence": 1, "texte[166].": 1, "Fraternit\u00e9[165].": 1, "symboles": 1, "officieux": 1, "repr\u00e9senter": 1, "particulier,": 2, "buste": 1, "Marianne,": 1, "femme": 2, "portant": 1, "bonnet": 1, "phrygien,": 1, "orne": 1, "mairies,": 1, "visage": 1, "timbres-poste": 1, "faces": 1, "centimes": 1, "d'euro[N": 1, "31],[167].": 1, "1999,": 3, "dot\u00e9": 1, "logotype": 1, "rappelant": 1, "Marianne.": 1, "logo": 1, "ent\u00eate": 1, "documents": 1, "publi\u00e9s": 3, "charte": 1, "graphique": 1, "gouvernementale": 1, "modernis\u00e9e": 2, "s'adapter": 1, "nouveaux": 3, "formats": 1, "communication[168].": 1, "D'apr\u00e8s": 5, "l'Institut": 3, "statistique": 1, "\u00e9tudes": 1, "(INSEE),": 2, "064": 1, "personnes": 21, "vivent": 3, "2020": 1, "(hors": 3, "64": 2, "898": 1, "166": 1, "d'outre-mer[170].": 1, "628": 1, "(Polyn\u00e9sie": 1, "Saint-Pierre-et-Miquelon,": 1, "Saint-Barth\u00e9lemy)": 1, "67,7": 1, "0,9": 1, "mondiale[171].": 1, "recensement": 2, "intervalles": 1, "r\u00e9guliers": 1, "1801,": 1, "2004,": 3, "ailleurs[I": 1, "transition": 1, "marqu\u00e9e[i": 1, "3]": 3, "combinant": 1, "natalit\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur": 4, "(800": 1, "naissances": 2, "d\u00e9c\u00e8s)": 1, "(environ": 1, "47": 1, "individus": 1, "2015)": 1, "accrue": 1, "0,4": 1, "2015[I": 1, "f\u00e9condit\u00e9": 2, "1,96": 1, "enfant": 2, "femme[172].": 1, "29,2": 1, "nouveau-n\u00e9s": 1, "Nouvelle-Cal\u00e9donie)": 1, "avaient": 5, "parent": 3, "l'\u00e9tranger": 2, "25,7": 1, "europ\u00e9enne[173].": 1, "projections": 1, "d'Eurostat,": 1, "devrait": 3, "compter": 1, "72,7": 1, "d'habitants": 2, "2040,": 1, "75,6": 1, "2060,": 1, "78,8": 3, "2080": 1, "(en": 6, "excluant": 1, "d'outre": 1, "Nouvelle": 1, "Cal\u00e9donie).": 1, "structure": 2, "pyramide": 1, "\u00e9volue": 2, "XXIe": 4, "\u00e2g\u00e9e": 2, "augmente,": 1, "progression": 1, "l'esp\u00e9rance": 1, "jouit": 2, "esp\u00e9rances": 2, "monde[N": 2, "32])": 1, "\u00e2ge": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "baby": 1, "boom": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "commun\u00e9ment": 1, "papy": 1, "boom.": 1, "proportion": 2, "pass\u00e9e": 4, "17": 3, "25": 7, "2016,": 8, "approcher": 1, "2050": 2, "l'Insee[174].": 1, "l'historien": 1, "Pascal": 4, "Blanchard,": 1, "14": 2, "totale)": 1, "grands-parents": 1, "europ\u00e9en[175].": 1, "19/2/2020,": 1, "nationalit\u00e9": 2, "parents": 2, "Afrique[176],[177],[178].": 1, "accueille,": 1, "d\u00e9finition": 2, "(\u00ab": 1, "r\u00e9side": 1, "7,2": 2, "d'immigr\u00e9s,": 2, "11,1": 1, "population,": 3, "5,1": 1, "(7,8": 1, "%)": 4, "n\u00e9s": 3, "classe": 3, "sixi\u00e8me": 5, "\u00c9tats-Unis": 6, "(42,8": 1, "millions),": 1, "(12,3),": 1, "(9,8),": 1, "l'Arabie": 1, "saoudite": 1, "(7,3),": 1, "Canada": 1, "(7,2)": 1, "devance": 1, "revanche": 1, "(7,0),": 1, "(6,4)": 1, "(4,8)[179],[180].": 1, "proportionnellement": 2, "l'immigration": 2, "(1re": 1, "2e": 7, "g\u00e9n\u00e9rations)": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "54": 1, "13,1": 1, "d'immigr\u00e9s": 8, "13,5": 1, "d'enfants": 2, "d'au": 2, "immigr\u00e9,": 1, "26,6": 1, "%,": 1, "devant": 3, "(24,4": 1, "%),": 4, "(23,5": 1, "(22,9": 1, "(21,9": 1, "(20,2": 1, "%)[181].": 1, "restrictive": 1, "(n\u00e9s": 1, "\u00e9trangers": 2, "territoire),": 1, "comptait": 6, "6,170": 1, "9,3": 1, "population.": 2, "1946,": 1, "1,986": 1, "1946": 1, "(4,98": 1, "totale),": 2, "4,037": 1, "(7,43": 1, "5,342": 1, "(8,44": 1, "totale).": 1, "enfants": 8, "10,4": 1, "donc": 2, "12,5": 1, "19,3": 1, "immigr\u00e9s": 4, "44,6": 1, "d'Afrique": 1, "(27": 1, "1975),": 2, "35,4": 1, "(66": 1, "14,3": 2, "d'Asie": 1, "(4": 1, "1975)": 1, "5,6": 1, "d'Am\u00e9riques": 1, "d'Oc\u00e9anie": 1, "(2": 2, "1975).": 2, "2,997": 1, "sexe": 4, "3,171": 1, "f\u00e9minin.": 1, "disposaient": 2, "1975": 2, "16": 4, "1911[182],[183].": 1, "positif.": 2, "l'INSEE,": 4, "l'exc\u00e9dent": 1, "32": 1, "300": 3, "personnes,": 2, "0,05": 1, "totale[184].": 1, "Mich\u00e8le": 1, "Tribalat,": 1, "aurait": 3, "3,8": 1, "maghr\u00e9bine": 1, "2011[185].": 1, "aussi,": 1, "Jean-Paul": 2, "Gour\u00e9vitch,": 1, "3,5": 2, "noires": 1, "2008,": 4, "2,4": 1, "m\u00e9tropolitaine[186].": 1, "turque": 1, "estim\u00e9e": 2, "630": 1, "France[187].": 1, "Chinois": 1, "50": 3, "\u00e9tudiants[188].": 1, "estime": 1, "Vietnamiens": 1, "majoritairement": 2, "parisienne[189].": 1, "per\u00e7oivent": 1, "revenus": 4, "inf\u00e9rieurs": 1, "non-immigr\u00e9s[i": 1, "dipl\u00f4m\u00e9s[i": 1, "seuil": 3, "pauvret\u00e9[i": 1, "\u00e9gale,": 1, "scolaire": 1, "proches": 1, "France[i": 2, "travaux,": 1, "Hippolyte": 1, "d'Albis,": 1, "migrants": 1, "augmentation": 2, "ch\u00f4mage,": 1, "cela": 1, "l'\u00e9conomie[190].": 1, "populations": 2, "immigr\u00e9e,": 1, "appartiennent": 1, "minorit\u00e9s": 1, "visibles,": 1, "discriminations": 1, "raisons": 2, "ind\u00e9termin\u00e9es": 1, "sujettes": 1, "d\u00e9bats,": 1, "tourne": 2, "fondamentalisme": 1, "religieux[i": 2, "Pourtant,": 1, "assiste": 2, "certaine": 2, "convergence": 1, "immigr\u00e9es": 3, "date[i": 1, "2019,": 5, "16,3": 1, "%.": 1, "Quelque": 1, "5,4": 1, "d'emplois": 1, "interdits": 1, "non-europ\u00e9ens,": 1, "emploi": 6, "cinq.": 1, "26,1": 1, "familles": 1, "logement": 1, "\u00e9troit,": 1, "3,7": 1, "immigr\u00e9es[191].": 1, "f\u00e9cond": 1, "l'Islande": 1, "l'Irlande[192],": 1, "descendance": 1, "finale": 2, "femmes": 12, "n\u00e9es": 1, "1959": 2, "2,12": 1, "indicateur": 1, "conjoncturel": 1, "1,99": 1, "(1,98": 1, "m\u00e9tropolitaine)[I": 1, "connues": 1, "famille": 1, "profondes.": 1, "planifi\u00e9es,": 1, "l\u00e9galisation": 2, "contraception": 1, "1967)": 1, "Plus": 1, "avortements": 1, "pratiqu\u00e9s": 2, "France[I": 1, "grandissante": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "l'union": 1, "concubinage,": 1, "pacte": 1, "solidarit\u00e9": 1, "(PACS),": 1, "contrat": 4, "d'union": 1, "souple": 1, "mariage[i": 2, "divorces,": 1, "multipli\u00e9": 1, "3,2": 2, "1970": 4, "2000[i": 1, "Autrefois": 1, "assimil\u00e9e": 1, "crime,": 1, "l'homosexualit\u00e9": 1, "d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e": 1, "XVIIIe": 9, "si\u00e8cle[193].": 1, "homosexuels": 1, "acqui\u00e8rent": 1, "h\u00e9t\u00e9rosexuels.": 1, "PACS": 1, "conclure": 1, "union.": 1, "loi[194].": 1, "Parall\u00e8lement,": 1, "l'homophobie": 1, "devient": 1, "d\u00e9lit.": 1, "tendant": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "sexes.": 1, "\u00e9volution": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "l\u00e9gislatives[i": 1, "11]": 1, "exemple,": 4, "femmes).": 1, "manifeste": 1, "travail.": 1, "Ainsi,": 3, "d'activit\u00e9": 2, "pass\u00e9": 2, "58,2": 1, "1990": 2, "67,5": 1, "2014[195]": 1, "(contre": 1, "75,5": 1, "hommes).": 1, "travailler": 1, "significativement": 3, "hebdomadaire": 4, "33,8": 3, "heures": 8, "38,4": 2, "hommes[196].": 1, "doctorants": 1, "effectifs": 2, "IEP": 1, "ESC.": 1, "mieux": 2, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "politique.": 1, "Elles": 1, "repr\u00e9sentent,": 1, "38,8": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "(pour": 1, "42,4": 1, "candidats)": 2, "comparaison,": 2, "n'\u00e9taient": 1, "12,1": 1, "(39,3": 1, "1,2": 1, "1973": 1, "(6,6": 1, "candidats)[197].": 1, "parit\u00e9": 1, "d'hommes": 1, "femmes[198].": 1, "m\u00e9tier,": 3, "entreprise": 4, "\u00e9quivalentes,": 2, "l'\u00e9cart": 2, "salarial": 2, "2,7": 2, "%[199].": 2, "officiellement": 1, "1992.": 1, "francophone": 2, "peupl\u00e9": 1, "Congo[200],": 2, "locuteurs.": 2, "linguistique": 1, "fran\u00e7ais[201].": 1, "Celle-ci": 1, "visible": 1, "francophonie": 2, "partie.": 1, "rapport": 9, "linguiste": 1, "Bernard": 1, "Cerquiglini": 1, "(1999),": 1, "soixante-quinze": 1, "parl\u00e9es": 1, "comptant": 1, "r\u00e9gionales,": 1, "dialectes": 1, "parl\u00e9s": 1, "l'Outre-mer[202].": 1, "L'organisme": 1, "garant": 1, "l'Acad\u00e9mie": 2, "fond\u00e9e": 2, "1634": 1, "officialis\u00e9e": 1, "1635": 1, "cardinal": 1, "Richelieu.": 1, "juridique": 1, "morale": 1, "plac\u00e9e": 1, "protection": 7, "R\u00e9publique[203].": 1, "1905,": 1, "strictement": 1, "reconna\u00eet,": 1, "salarie": 1, "ni": 1, "subventionne": 1, "culte[205].": 1, "historiques,": 1, "l'Alsace-Moselle": 1, "exception.": 1, "premi\u00e8re,": 1, "n'\u00e9tait": 1, "1905": 2, "conserv\u00e9": 1, "r\u00e9unification": 1, "catholique,": 1, "cultes": 1, "isra\u00e9lite": 1, "reconnus[206].": 1, "deuxi\u00e8me,": 1, "s\u00e9paration": 1, "s\u2019applique": 1, "l\u2019ordonnance": 1, "royale": 4, "1828[207].": 1, "toujours": 2, "la\u00efcit\u00e9": 1, "r\u00e9glementation": 2, "d\u00e9coule": 1, "l'objet": 2, "comme,": 1, "2003-2004,": 1, "signes": 1, "\u00e9coles": 3, "publiques[208].": 1, "la\u00efc": 1, "poids": 1, "train": 1, "diminuer,": 1, "48": 1, "%[209]": 1, "interrog\u00e9es": 1, "d\u00e9claraient": 1, "sondages": 1, "dit": 1, "agnostique,": 1, "ath\u00e9e": 1, "religion.": 1, "religions": 3, "pr\u00e9sentes": 2, "proportions": 1, "importantes,": 1, "juda\u00efsme": 1, "l'Antiquit\u00e9,": 1, "branches": 2, "protestantisme": 1, "R\u00e9forme": 1, "l'islam": 1, "Maghreb": 1, "Moyen-Orient": 1, "Diverses": 1, "chr\u00e9tiennes": 1, "(n\u00e9o-apostolique,": 1, "apostolique": 1, "arm\u00e9nienne,": 1, "Mormons,": 1, "T\u00e9moins": 1, "J\u00e9hovah,": 1, "mennonites\u2026)": 1, "(hindouisme,": 1, "bouddhisme,": 1, "baha\u00efsme,": 1, "al\u00e9visme\u2026)": 1, "(mennonites": 1, "d'Alsace).": 1, "d\u00e9nombre": 1, "42": 2, "258": 1, "\u00e9glises": 1, "chapelles": 1, "paroissiales[210],": 1, "449": 1, "lieux": 1, "musulmans[211]": 1, "794": 1, "synagogues[212].": 1, "Au-del\u00e0": 1, "valeurs,": 1, "perte": 1, "d'influence": 1, "aspect": 2, "s'\u00e9value": 1, "diff\u00e9remment": 1, "l'autre.": 1, "Pr\u00e8s": 3, "80": 1, "70": 2, "disent": 1, "n'assistent": 1, "chez": 3, "fervents,": 1, "l'ob\u00e9issance": 1, "stricte": 1, "pr\u00e9ceptes": 1, "diminue": 1, "pratiquants": 1, "assidus": 1, "eu": 2, "eus": 1, "13][source": 1, "insuffisante].": 1, "image": 1, "plut\u00f4t": 1, "n\u00e9gative": 1, "g\u00e9n\u00e9ral.": 1, "sondage": 1, "Ipsos": 1, "publi\u00e9": 2, "61": 2, "pensent": 2, "tort": 1, "bien,": 1, "croyantes": 1, "meilleurs": 1, "citoyens[213].": 1, "gratuite[i": 1, "14],[214].": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "enseignants,": 1, "choix": 1, "programmes,": 1, "ressort": 1, "l'\u00c9tat,": 3, "gestion": 1, "scolaires": 2, "secondaires": 1, "revient": 1, "territoriales[N": 1, "33],[215].": 1, "L'instruction": 1, "\u00e2g\u00e9s": 1, "seize": 1, "ans.": 2, "mars": 1, "annonce": 2, "vouloir": 1, "abaisser": 1, "scolarisation": 1, "rentr\u00e9e": 1, "2019[216].": 1, "L'enseignement": 3, "primaire": 2, "d\u00e9roule": 2, "phases.": 1, "L'\u00e9cole": 1, "maternelle,": 1, "jeunes": 1, "enfants,": 1, "but": 1, "\u00e9veil,": 1, "socialisation": 1, "outils": 1, "fondamentaux": 1, "langage": 1, "nombre[217].": 1, "Puis,": 1, "accueillis": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire,": 1, "l'apprentissage": 1, "lecture,": 1, "l'\u00e9criture": 1, "calcul,": 1, "civique[218].": 1, "cycles.": 1, "dispens\u00e9": 2, "coll\u00e8ge": 1, "aboutit": 2, "dipl\u00f4me": 1, "brevet[219].": 1, "lyc\u00e9e": 1, "examens": 1, "finaux": 1, "baccalaur\u00e9at": 2, "(professionnel,": 1, "technologique": 3, "g\u00e9n\u00e9ral)": 1, "certificat": 1, "d'aptitude": 1, "(CAPA": 1, "l'enseignement": 4, "agricole)[220].": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 4, "scolaris\u00e9s": 1, "priv\u00e9s[221],": 1, "d'association": 1, "confessionnels.": 1, "cohabiter": 1, "universit\u00e9s": 3, "\u00e9coles,": 1, "l'on": 3, "concours": 1, "classes": 2, "pr\u00e9paratoires[222].": 1, "enseignements": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "brevet": 1, "technicien": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "dispens\u00e9s": 1, "lyc\u00e9es[222]": 1, "priv\u00e9s.": 1, "Tous": 1, "dipl\u00f4mes": 2, "reconnus": 1, "pr\u00e9sents": 1, "r\u00e9pertoire": 2, "certifications": 1, "professionnelles.": 1, "Lib\u00e9ration": 2, "\u00e9largissement": 1, "consid\u00e9rable": 1, "scolarisation.": 1, "1936,": 1, "d'\u00e2ge": 1, "obtenait": 1, "pourcentage": 1, "1985": 2, "1995[i": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "supprime": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 6, "d'ouvriers": 1, "1974": 1, "1978": 1, "dipl\u00f4m\u00e9s": 2, "77": 1, "cadres[i": 1, "2,9": 1, "\u00e9tudiants": 1, "admis": 1, "l'\u00c9cole": 1, "d'administration": 1, "ouvrier[i": 1, "PISA": 2, "comparaison": 2, "syst\u00e8mes": 2, "\u00e9ducatifs": 1, "nationaux,": 2, "\u00e9ducatif": 1, "d\u00e9cevants": 1, "l'OCDE[223],": 1, "l'accroissement": 1, "l'enqu\u00eate": 1, "2003.": 1, "plans": 1, "pr\u00e9vention,": 1, "l'illettrisme": 1, "touche": 2, "3,1": 1, "scolaris\u00e9e": 1, "France[224].": 1, "L'origine": 1, "influe": 1, "scolaires.": 1, "CE2,": 1, "pauvre": 1, "obtiennent": 1, "57": 1, "100": 2, "58": 1, "math\u00e9matiques,": 2, "respectivement": 2, "87": 1, "riche.": 1, "s'accentuent": 1, "coll\u00e8ge,": 1, "d'acc\u00e8s": 1, "favoris\u00e9s": 1, "autres[191].": 1, "\u00e9valuation": 1, "l'\u00c9ducation": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "continuit\u00e9": 1, "p\u00e9dagogique": 2, "verrouillage": 1, "COVID-19": 1, "l'enqu\u00eate,": 1, "enseignants": 1, "jug\u00e9s": 1, "satisfaits.[225]": 1, "1945[a": 1, "c\u0153ur": 1, "mutuelles": 1, "aient": 1, "important[a": 1, "maintien": 1, "professions": 2, "1945": 1, "complexit\u00e9": 1, "syst\u00e8me[a": 1, "120": 1, "base": 2, "compl\u00e9mentaires[a": 1, "sociale,": 1, "loin": 2, "d'affili\u00e9s[a": 1, "divis\u00e9": 1, "correspondant": 2, "majeurs,": 1, "maladie,": 1, "maladies": 1, "professionnelles,": 1, "vieillesse": 1, "famille[a": 1, "concernait": 1, "actives,": 2, "\u00e9tendue": 1, "toute": 3, "inactive": 1, "domaines,": 1, "couverture": 1, "maladie": 2, "universelle": 1, "(CMU)": 1, "1999[a": 1, "d\u00e9pendaient": 1, "minima": 1, "sociaux[d": 1, "prestations": 1, "financ\u00e9es": 2, "vers\u00e9es": 1, "(65,5": 1, "2005[a": 1, "9]),": 1, "territoriales[a": 1, "sens": 2, "terme[N": 1, "34]": 1, "45": 2, "disponible": 7, "ajust\u00e9": 1, "m\u00e9nages[a": 2, "efforts": 1, "men\u00e9s": 1, "successifs": 1, "ma\u00eetriser": 1, "sociales[a": 1, "11],": 1, "augmentent": 1, "rapidement[a": 1, "l'augmentation": 1, "sant\u00e9": 6, "vieillissement": 1, "population[a": 1, "atteindre": 1, "2,07": 1, "1,36": 1, "l\u2019Insee[a": 1, "financ\u00e9": 1, "branche": 2, "sociale.": 1, "m\u00e9decins": 1, "3,22": 1, "monde[227].": 1, "monde[i": 1, "mortalit\u00e9": 1, "pr\u00e9matur\u00e9e": 1, "(avant": 1, "ans)": 1, "\u00e9lev\u00e9[i": 1, "719": 1, "$": 1, "2008[228],": 1, "dessous": 1, "Norv\u00e8ge,": 1, "Danemark,": 1, "\u00c9tats-Unis.": 1, "1950": 1, "2006,": 2, "d\u00e9pense": 2, "consacr\u00e9e": 1, "soins": 1, "biens": 6, "m\u00e9dicaux": 1, "2,5": 3, "8,8": 1, "PIB[i": 1, "optimale": 1, "domaines.": 1, "consommation": 5, "vin": 1, "1960[i": 1, "demeurent": 1, "seconds": 1, "consommateurs": 1, "d'alcool": 1, "Irlandais[i": 1, "29": 2, "18-75": 1, "fumaient": 1, "quotidiennement": 1, "intenses": 1, "lutte": 1, "tabagisme[i": 1, "drogues": 2, "illicites,": 1, "consomm\u00e9e": 1, "cannabis": 1, "auraient": 1, "consomm\u00e9": 1, "l'Observatoire": 1, "toxicomanies[i": 1, "id\u00e9es": 1, "re\u00e7ues,": 1, "consomme": 1, "d'antid\u00e9presseurs": 1, "pays[229],": 1, "suicide": 1, "n'y": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s[230],[231].": 1, "troubles": 1, "mentale": 1, "l'abus": 1, "substances,": 1, "qu'\u00e9lev\u00e9,": 1, "comparable": 1, "occidentaux[232].": 1, "c'est": 4, "1881": 1, "encadr\u00e9": 1, "presse[k": 1, "L'agence": 1, "France-Presse": 1, "(AFP)": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 4, "1835": 1, "Havas,": 1, "g\u00e9n\u00e9ralistes": 1, "Reuters": 1, "Associated": 1, "Press[233].": 1, "presses": 1, "r\u00e9gionale,": 1, "th\u00e9matique": 1, "vendent": 2, "France[N": 1, "35],[234],": 1, "quotidienne": 1, "d'information": 1, "g\u00e9n\u00e9raliste": 1, "diffus\u00e9e": 1, "capitale.": 1, "titres": 2, "cat\u00e9gorie": 2, "(Le": 2, "Figaro,": 1, "Monde,": 1, "Aujourd'hui": 1, "Croix)": 1, "d'exemplaires": 1, "jour": 1, "2010[235].": 1, "1981": 1, "radios": 3, "libres": 1, "\u00bb[236],": 1, "stations": 3, "radio": 3, "Radio": 2, "concurrenc\u00e9es": 1, "priv\u00e9es,": 1, "propri\u00e9t\u00e9s": 1, "m\u00e9dias[237].": 1, "audience": 1, "cumul\u00e9e": 1, "novembre-d\u00e9cembre": 1, "2009": 3, "(RTL,": 1, "NRJ,": 1, "Inter": 1, "1[238]),": 1, "seule": 2, "publique.": 1, "m\u00eame,": 1, "l'apparition": 1, "cha\u00eene": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 4, "priv\u00e9e": 1, "(Canal+)": 1, "1984,": 1, "centaines": 1, "priv\u00e9es": 3, "vu": 1, "jour,": 2, "canal": 2, "hertzien,": 1, "c\u00e2ble,": 1, "satellite": 4, "num\u00e9rique": 2, "(TNT).": 1, "TF1,": 1, "M6[239],": 1, "groupe": 3, "T\u00e9l\u00e9visions.": 1, "l'acc\u00e8s": 1, "internet,": 1, "vraiment": 1, "d\u00e9mocratis\u00e9": 1, "2000[240].": 1, "52,8": 1, "d'utilisateurs": 1, "d'internet,": 1, "2012[241].": 1, "Entre": 2, "11e": 1, "43e": 1, "\u00e9tabli": 2, "Reporters": 1, "fronti\u00e8res[242].": 1, "remont\u00e9e": 1, "32e": 1, "180[243].": 1, "plateforme": 1, "commun.": 1, "r\u00e9uni": 1, "succursales": 1, "radios,": 1, "Lagard\u00e8re": 1, "News,": 1, "Groupe": 1, "M6": 1, "Ind\u00e9s": 1, "Radios,": 1, "utilisateurs": 1, "pouvaient": 1, "\u00e9couter": 1, "programmes": 1, "endroit": 1, "co\u00fbt[244].": 1, "sportive": 2, "ancienne": 3, "disciplines": 2, "pratiqu\u00e9es": 2, "niveau.": 1, "pr\u00e9pond\u00e9rant": 1, "sport": 2, "moderne[N": 1, "36]": 1, "palmar\u00e8s,": 1, "840": 1, "m\u00e9dailles": 2, "remport\u00e9es": 1, "(716": 1, "124": 2, "hiver),": 1, "r\u00e9compens\u00e9e": 2, "Jeux": 4, "olympiques.": 1, "L'escrime": 1, "cyclisme": 1, "titr\u00e9e": 1, "44": 2, "41": 1, "olympiques": 3, "Vancouver": 1, "2010)[245].": 1, "h\u00f4te": 1, "d'\u00e9t\u00e9": 1, "1900": 1, "1924": 1, "2024[246].": 1, "d'hiver": 2, "Chamonix": 1, "1924,": 1, "Grenoble": 1, "Albertville": 1, "1992[247].": 1, "Parmi": 4, "distinctions": 1, "notables,": 1, "remport\u00e9": 2, "Coupe": 2, "football": 3, "reprises,": 1, "Davis": 1, "Tournoi": 1, "reprises.": 1, "Sports,": 1, "69": 2, "faisaient": 1, "semaine": 2, "natation": 1, "v\u00e9lo": 1, "physiques": 1, "d\u00e9clar\u00e9es.": 1, "f\u00e9d\u00e9rations": 2, "sportives": 2, "102": 1, "957": 1, "licenci\u00e9s": 1, "37,5": 2, "filles.": 1, "sports": 2, "135": 1, "193": 1, "licenci\u00e9s,": 7, "5,7": 1, "filles),": 5, "tennis": 2, "(1": 2, "052": 1, "127": 1, "29,1": 1, "l'\u00e9quitation": 1, "(673": 1, "026": 1, "82,9": 1, "judo": 1, "(552": 1, "815": 1, "26,7": 1, "basketball": 1, "(513": 2, "727": 1, "36": 2, "handball": 1, "194": 1, "35,8": 1, "filles)": 1, "golf": 1, "(407": 1, "569": 1, "27,8": 1, "filles)[248].": 1, "pratiquent": 1, "ski": 1, "hiver,": 1, "sportive[249].": 1, "skiable": 1, "fr\u00e9quent\u00e9": 2, "l'Autriche[250].": 1, "s'\u00e9tablissait": 1, "38,1": 1, "publique),": 1, "sportif": 1, "priv\u00e9": 2, "employait": 2, "286": 1, "salari\u00e9s.": 1, "Sports": 1, "d\u00e9livre": 1, "sportifs,": 1, "BPJEPS[45].": 1, "tournoi": 1, "Roland-Garros,": 1, "Tour": 1, "cycliste": 1, "annuels": 1, "importants,": 2, "peuvent": 2, "l'\u00eatre": 1, "ponctuels": 1, "tels": 4, "l'Euro": 1, "2016.": 3, "s'int\u00e9resse": 1, "l'e-sport.": 1, "l'association": 1, "Esports.": 1, "d\u00e9j\u00e0": 3, "regard\u00e9": 1, "comp\u00e9tition": 2, "d'e-sport": 1, "930": 1, "particip\u00e9[251].": 1, "performantes": 1, "e-sport": 1, "Team": 1, "Vitality.": 1, "drapeau,": 1, "coq": 1, "symbole,": 1, "n\u2019est": 1, "officiel[r\u00e9f.": 1, "souhait\u00e9e].": 1, "diminuent,": 1, "protestataire,": 1, "d\u00e9veloppe[i": 1, "particip\u00e9": 1, "manifestation,": 1, "1981[i": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s,": 1, "manifestations": 1, "gr\u00e8ves": 1, "fr\u00e9quentes[252],[253].": 1, "ponctuelle": 1, "contestataires": 1, "pas,": 1, "s'en": 1, "faut,": 1, "engagement": 1, "politiques[k": 1, "syndicalisation": 1, "(8": 1, "riches,": 1, "s'il": 1, "public[i": 1, "impliqu\u00e9s": 1, "associatif": 1, "b\u00e9n\u00e9voles": 1, "d'associations[i": 1, "22],": 2, "1901[254],[k": 1, "L'\u00e9conomie": 4, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "priv\u00e9e.": 1, "intervention": 1, "\u00e9tatique": 1, "celle-ci": 1, "remise": 2, "1980[c": 1, "tourn\u00e9e": 4, "services[255],[j": 1, "totalisent": 1, "l'OCDE[126].": 1, "2,147": 1, "millionnaires": 2, "am\u00e9ricains)": 1, "monde[256].": 1, "magazine": 2, "Forbes,": 1, "avait,": 1, "milliardaires": 1, "9e": 6, "milliardaires[257].": 1, "World": 2, "Inequality": 1, "Database,": 1, "ais\u00e9s": 2, "captaient": 3, "10,8": 2, "(ce": 3, "11,0": 1, "2000,": 5, "11,5": 1, "20,1": 1, "1920),": 2, "32,6": 1, "33,1": 1, "37,7": 1, "47,3": 1, "pauvres": 1, "22,5": 1, "21,5": 1, "18,6": 1, "14,6": 1, "1920).": 1, "terme,": 1, "r\u00e9duire[258].": 1, "d'achat": 2, "2000[j": 1, "accru": 1, "m\u00e9nages[d": 1, "m\u00e9nages": 4, "quoique": 1, "lentement": 1, "+1,2": 1, "+0,9": 1, "+1,8": 1, "+1,3": 1, "2017.": 1, "d'\u00e9pargne": 2, "brut)": 2, "4,4": 1, "%[259].": 1, "salaire": 2, "mensuel": 2, "net": 2, "s'\u00e9levait": 4, "250": 1, "euros[260].": 1, "m\u00e9dian": 4, "680": 1, "euros[261]": 1, "402": 1, "euros": 6, "(+1": 1, "2008)[262].": 1, "040": 1, "euros[262].": 1, "m\u00e9tropolitaine,": 1, "s'\u00e9l\u00e8ve": 2, "20": 3, "annuels,": 1, "l\u00e9g\u00e8rement": 3, "2014": 1, "constants.": 1, "pauvret\u00e9": 5, "mon\u00e9taire,": 1, "015": 1, "mensuels": 1, "14,2": 1, "vit": 1, "pauvret\u00e9,": 1, "bas": 3, "ch\u00f4meurs": 3, "(37,3": 1, "%).": 1, "r\u00e9duit": 1, "(-4,1": 1, "points)": 1, "relative": 1, "retrait\u00e9s,": 1, "diminu\u00e9": 3, "retraite": 1, "minimum": 1, "vieillesse.": 1, "moindre": 1, "amplitude.": 1, "1,9": 1, "1996": 2, "remont\u00e9": 1, "2011": 2, "(+1,8": 1, "point),": 2, "peu[262].": 1, "humain": 1, "(IDH)": 1, "0,901,": 1, "pla\u00e7ant": 1, "24e": 2, "l'IDH.": 1, "titre": 3, "l'IDH": 1, "0,779[263].": 1, "Banque": 1, "courant": 1, "467": 1, "monde[264].": 1, "L'indice": 2, "Gini,": 1, "mesure": 2, "in\u00e9galit\u00e9s,": 1, "calcul\u00e9": 1, "32,7": 1, "2015[265].": 1, "trimestre": 2, "l'INSEE": 1, "d\u00e9nombrait": 1, "141": 1, "SDF": 1, "France[266].": 1, "n'ont": 1, "domicile": 1, "personnel[191].": 1, "Glorieuses": 1, "seules": 1, "1960,": 3, "l\u2019\u00e9conomie": 1, "1,6": 2, "d\u2019emplois[i": 1, "23]": 1, "fluctuations": 1, "esp\u00e9rer": 1, "emploi[i": 1, "\u00e9trangers.": 1, "dur\u00e9e": 4, "r\u00e9insertion": 1, "difficile[d": 1, "8,5": 1, "(son": 1, "2009)[267].": 1, "%[267].": 1, "\u00c9ric": 1, "Heyer,": 1, "emplois": 2, "pourvus": 1, "2017[268].": 1, "moyenne,": 2, "29,3": 1, "Mayotte)": 1, "71,5": 2, "tranche": 1, "d'\u00e2ge.": 1, "elles,": 1, "26,5": 1, "2,8": 1, "Bureau": 1, "(BIT)": 1, "11,7": 1, "inactives,": 1, "travaillaient": 4, "recherchaient": 1, "activement": 2, "disponibles": 1, "occuper": 1, "un.": 1, "d'emploi": 1, "64,7": 1, "%[269].": 1, "18,8": 1, "partiel[269].": 1, "19,27": 1, "salari\u00e9s": 2, "(+1,3": 1, "2016)[270].": 1, "88,4": 1, "occup\u00e9s": 1, "84,6": 1, "ind\u00e9termin\u00e9e": 1, "(CDI)": 1, "fonctionnaires,": 2, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "(CDD),": 1, "3,0": 1, "int\u00e9rim": 1, "apprentissage[269].": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "cadres": 1, "43,7": 1, "occup\u00e9s,": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 3, "an.": 1, "ouvriers,": 1, "baiss\u00e9,": 1, "quasi": 1, "ininterrompue,": 1, "(+": 1, "point,": 1, "20,8": 1, "employ\u00e9s": 2, "(27,2": 1, "recul\u00e9": 1, "(\u2013": 1, "0,2": 1, "lign\u00e9e": 1, "repli": 1, "observ\u00e9": 1, "dizaine": 1, "d'ann\u00e9es.": 1, "ouvriers": 1, "qualifi\u00e9s": 1, "cinq[269].": 1, "5,664": 1, "62,5": 1, "travaillant": 1, "hommes.": 1, "vari\u00e9s,": 1, "17,9": 1, "contractuels,": 1, "5,5": 1, "contrats": 1, "aid\u00e9s": 1, "6,3": 2, "restant": 1, "statut)[271].": 1, "40,1": 1, "1983)": 1, "(\u00e9galement": 1, "35,5": 1, "1983).": 1, "travaill\u00e9": 1, "36,1": 1, "extr\u00eamement": 2, "stable": 1, "(il": 1, "remonter": 1, "37,0": 1, "heures)[196].": 1, "services.": 1, "Factbook": 1, "CIA,": 1, "composaient": 1, "19,5": 1, "l'agriculture": 4, "1,7": 1, "%[272].": 1, "76,1": 1, "travaillait": 1, "tertiaire,": 1, "l'industrie,": 1, "6,7": 1, "l'agriculture[273].": 1, "d'activit\u00e9,": 1, "courants": 3, "2018": 3, "\u00e9tait,": 1, "215,2": 1, "marchands": 2, "187,7": 1, "ajout\u00e9e),": 3, "939,4": 1, "manufacturi\u00e8re": 1, "(280,2": 1, "615,8": 1, "(467,5": 1, "303,7": 1, "(117,4": 1, "ajout\u00e9e)": 1, "90,0": 1, "(38,2": 1, "ajout\u00e9e)[274].": 1, "connu,": 1, "industrialis\u00e9s,": 1, "d'exode": 1, "l'emploi": 1, "agricole[b": 1, "occidentale[b": 1, "L'agriculture": 2, "m\u00e9canis\u00e9e": 1, "commune": 1, "(PAC)[b": 1, "sp\u00e9cialisation": 1, "r\u00e9gionale": 1, "s'accentue[b": 1, "appellations": 1, "(transform\u00e9s": 1, "non)": 1, "pr\u00e9serv\u00e9es": 1, "AOC,": 1, "consid\u00e9ration": 1, "terroir[b": 1, "historique": 2, "territoire[I": 1, "biologique": 3, "label": 2, "Agriculture": 1, "align\u00e9": 1, "bio": 1, "451": 1, "606": 1, "exploitations": 2, "1,02": 1, "1988.": 1, "hectares.": 1, "d'exploitations": 1, "d'agriculture": 1, "2013[275].": 1, "885": 1, "400": 2, "exploitants": 1, "(-8": 1, "2010).": 1, "L'\u00e2ge": 1, "d'exploitation,": 1, "coexploitants": 1, "associ\u00e9s": 1, "51": 1, "femmes[275].": 1, "incluant": 1, "subventions": 2, "produits,": 1, "quelque": 2, "1980.": 1, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "exc\u00e9dent": 1, "commercial": 2, "agroalimentaire": 1, "(produits": 1, "bruts": 1, "transform\u00e9s)": 1, "6,1": 1, "d'euros[275].": 1, "g\u00e9n\u00e9reusement": 1, "soutenue": 2, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "8,95": 1, "financement": 1, "PAC,": 1, "total[276].": 1, "producteur": 44, "repr\u00e9sentait,": 1, "l'UE[277].": 1, "viande": 1, "bovine,": 1, "d'\u0153ufs,": 1, "surimi,": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 3, "sucre": 2, "betteraves.": 1, "beurre": 2, "pommes": 2, "terre.": 1, "vin,": 1, "lait": 1, "fruits": 2, "l\u00e9gumes[278],[279],[280].": 1, "l'ONUAA": 1, "(donn\u00e9es": 1, "2018),": 1, "8e": 10, "d'abricots,": 1, "d'artichauts,": 1, "5e": 3, "bl\u00e9,": 1, "m\u00e9lang\u00e9es,": 1, "6e": 3, "enti\u00e8res,": 1, "champignons": 1, "truffes,": 1, "chanvre,": 2, "fibres": 2, "choux-fleurs": 1, "brocolis,": 1, "4e": 6, "colza,": 1, "7e": 5, "d'\u00e9pinards,": 1, "f\u00e8ves": 1, "s\u00e8ches,": 1, "noyau,": 1, "graines": 2, "lin,": 2, "tournesol,": 1, "haricots": 1, "verts,": 1, "kiwis,": 1, "\u00e9toupes": 1, "ma\u00efs": 1, "frais,": 2, "moutarde,": 1, "10e": 1, "myrtilles,": 1, "noisettes,": 1, "noix,": 1, "d'oeuillettes,": 1, "d'orge,": 1, "poireaux,": 1, "pois": 2, "secs,": 1, "pommes,": 1, "racines": 1, "chicor\u00e9e,": 1, "raisins,": 1, "sarrasin,": 1, "betteraves": 1, "triticales[281].": 1, "derni\u00e8res": 1, "ann\u00e9es,": 1, "passant": 3, "76": 1, "198": 1, "\u00e9quivalent": 2, "353": 1, "%[282].": 1, "culturel,": 1, "visit\u00e9": 4, "touristes": 4, "90": 3, "2018[285].": 1, "venant": 1, "provenance": 1, "d'Europe[286].": 1, "recettes": 2, "tourisme": 3, "s'\u00e9l\u00e8vent": 1, "69,89": 1, "US.": 1, "touristiques": 2, "\u00e9lev\u00e9es,": 1, "Tha\u00eflande[287].": 1, "touristique": 2, "int\u00e9rieure": 2, "160": 1, "d'euros,": 2, "France[288].": 1, "visit\u00e9e": 1, "17,44": 1, "Londres": 2, "(19,83": 1, "touristes)": 1, "Bangkok": 2, "(20,05": 1, "touristes)[289].": 1, "qu'agglom\u00e9ration": 1, "(comme": 1, "car,": 1, "cas,": 1, "ville-centre": 1, "confond": 1, "l'agglom\u00e9ration": 1, "contrairement": 1, "Paris),": 1, "millions[290].": 1, "mus\u00e9e": 4, "Louvre": 1, "(10": 1, "visiteurs": 3, "2018)[291]": 1, "Notre-Dame": 2, "monument": 1, "(14": 1, "2018)[292].": 1, "motifs": 1, "culturel": 5, "Paris)[b": 1, "baln\u00e9aire": 1, "d'Azur)[b": 1, "naturel[b": 1, "d'affaires": 2, "(Paris": 1, "destination": 2, "tourisme)[b": 1, "loisirs": 1, "(Disneyland": 2, "parc": 4, "d'attractions": 1, "d'Europe)[293]": 1, "notamment)[c": 1, "payants": 1, "fr\u00e9quent\u00e9s": 1, "majorit\u00e9,": 1, "\u00cele-de-France": 1, "Louvre,": 1, "Eiffel,": 1, "Versailles\u2026)[294]": 1, "attirent": 1, "touristes,": 1, "ch\u00e2teaux": 2, "Saint-Michel,": 1, "Rocamadour,": 1, "Haut-K\u0153nigsbourg,": 1, "Unterlinden": 1, "Colmar,": 1, "Pompidou-Metz": 1, "Futuroscope[294].": 1, "boulevers\u00e9": 1, "l'irruption": 1, "distribution,": 1, "alimentaires": 1, "2008[j": 1, "petits": 1, "commerces": 1, "disparu,": 1, "timide": 1, "reprise,": 1, "centres-villes[j": 1, "distribution": 1, "Carrefour": 2, "secteur[295]": 1, "d'imposer,": 1, "mesure,": 1, "prix": 7, "producteurs[j": 1, "concurrence": 2, "industrielles,": 1, "l'artisanat": 1, "c\u00f4t\u00e9": 2, "parvenu": 1, "conserver": 1, "fran\u00e7aise[j": 1, "industrielle": 3, "tertiarisation": 1, "industrielles": 1, "12,6": 1, "96,5": 1, "exportations": 4, "2014[296].": 1, "industrie": 2, "contrast\u00e9es": 1, "d'industries": 1, "modernes": 1, "dynamiques,": 1, "leaders": 1, "(automobile,": 1, "a\u00e9ronautique,": 1, "a\u00e9rospatiale,": 1, "agroalimentaire,": 1, "\u00e9lectronique,": 1, "civil,": 1, "pharmacie,": 1, "cosm\u00e9tique,": 1, "luxe\u2026)[b": 1, "23],": 1, "industries": 2, "traditionnelles": 1, "(mines,": 1, "bois,": 1, "chaussure,": 1, "navale,": 1, "sid\u00e9rurgie\u2026)": 1, "chiffres": 1, "chuter[b": 1, "24],": 3, "obligeant": 1, "enti\u00e8res": 1, "(Nord-Pas-de-Calais": 1, "douloureuse": 1, "reconversion[b": 1, "permis": 1, "pays[b": 1, "26],": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "industrielle[b": 1, "27],": 1, "s'explique": 3, "d\u00e9localisations": 1, "on\u00e9reuse[b": 1, "l'\u00e9tranger,": 1, "pr\u00e9dominantes": 1, "domaines[b": 1, "28],": 1, "occupent": 1, "L'Or\u00e9al": 1, "cosm\u00e9tiques[297]": 1, "Michelin": 1, "pneumatiques[298]).": 1, "figurent": 1, "Global": 2, "Fortune,": 1, "d'entreprises": 1, "classement,": 1, "Chine,": 2, "Japon.": 1, "figurant": 1, "top": 1, "Axa": 2, "(rang": 6, "27),": 1, "Total": 2, "28),": 1, "BNP": 2, "Paribas": 1, "44),": 1, "68),": 1, "Cr\u00e9dit": 3, "82)": 1, "EDF": 1, "94)[299].": 1, "L'industrie": 1, "l'armement": 1, "165": 3, "2013[300].": 1, "spectre": 1, "navale": 1, "(Naval": 1, "Group),": 1, "l'aviation": 2, "(Dassault": 1, "Aviation,": 1, "Airbus,": 1, "Safran)": 1, "d'armement": 2, "(MBDA,": 1, "Thales),": 1, "fabrication": 2, "v\u00e9hicules": 1, "blind\u00e9s": 1, "(Nexter,": 1, "Arquus).": 1, "L'ensemble": 1, "complexe": 2, "militaro-industriel": 1, "coordonn\u00e9": 1, "direction": 1, "l'Armement": 1, "(DGA).": 1, "acteur": 2, "atteignaient": 1, "2015[301]": 1, "Porte-avions": 1, "Gaulle.": 1, "Dassault": 1, "Rafale.": 1, "Char": 2, "Leclerc.": 1, "disparition": 1, "compl\u00e8te": 1, "charbon": 1, "2005[b": 1, "p\u00e9trole,": 1, "l'\u00e9lectricit\u00e9": 3, "\u00e9nergies": 2, "consomm\u00e9es": 1, "France[b": 1, "produit": 2, "p\u00e9trole": 1, "marginale[302],": 1, "raffineries": 1, "implant\u00e9es": 1, "satisfaire": 1, "nationale[b": 1, "Total,": 1, "concessions": 1, "entier,": 1, "secteur[295].": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique": 2, "1970[b": 1, "import\u00e9,": 1, "d'Alg\u00e9rie": 1, "Nord[b": 1, "d'\u00e9lectricit\u00e9": 1, "n'en": 1, "consomme[I": 1, "56": 1, "r\u00e9acteurs": 1, "nucl\u00e9aires[303]": 1, "am\u00e9ricain)[304]": 1, "produisaient": 1, "74": 1, "pays[I": 1, "carbon\u00e9e,": 1, "d\u00e9bats[305].": 1, "centrale": 1, "Gravelines,": 1, "exploit\u00e9e": 1, "EDF.": 1, "renouvelables,": 1, "\u00e9lectrique": 1, "17,2": 1, "brute": 1, "d'\u00e9nergie[306],": 1, "l'hydro\u00e9lectrique.": 1, "priorit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 2, "France[307].": 1, "agence": 1, "CNES": 1, "1961,": 1, "1965,": 1, "nation,": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "(Spoutnik": 1, "1,": 2, "1957)": 1, "(Explorer": 1, "1958),": 1, "envoyer": 1, "propres": 2, "fus\u00e9e": 1, "Diamant": 1, "envoie": 1, "Ast\u00e9rix": 1, "A1": 1, "d'Hammaguir": 1, "(Alg\u00e9rie).": 1, "1973,": 1, "propose": 1, "europ\u00e9ens": 2, "lanceur": 2, "commun,": 1, "Ariane[307],": 1, "exploit\u00e9": 1, "l'Agence": 1, "Spatial": 1, "Guyanais.": 1, "succ\u00e8s": 2, "commercial.": 1, "russe": 1, "Soyouz": 1, "d\u00e9colle": 1, "marquant": 1, "pouss\u00e9e": 1, "russe.": 1, "Galil\u00e9o": 1, "visant": 1, "concurrencer": 1, "am\u00e9ricain": 1, "GPS[308],": 1, "qu'\u00e0": 1, "sondes": 1, "d'exploration": 1, "interplan\u00e9taires": 1, "(Rosetta,": 1, "BepiColombo,": 1, "Mars": 1, "Express,": 1, "etc.).": 1, "moyennement": 1, "d\u00e9veloppement[h": 1, "(2,02": 1, "2009[309]),": 1, "public[h": 1, "(41": 1, "2008[310])": 1, "consacr\u00e9es": 1, "fondamentale[h": 1, "l'OCDE.": 1, "d\u00e9couvertes": 2, "(voir": 1, "infra),": 1, "brevets": 1, "d\u00e9pos\u00e9s": 1, "faible[h": 1, "relations": 1, "jug\u00e9es": 1, "m\u00e9diocres[h": 1, "280": 1, "chercheurs": 1, "170": 1, "110": 1, "publique[311].": 1, "derniers": 1, "regroup\u00e9s": 1, "publics[h": 1, "CNRS": 1, "(g\u00e9n\u00e9raliste),": 1, "CEA": 1, "(nucl\u00e9aire),": 1, "l'INRIA": 1, "(informatique": 1, "math\u00e9matiques": 1, "appliqu\u00e9es),": 1, "l'INRA": 1, "(agronomie).": 1, "\u00e9tablissements,": 1, "LETI": 1, "positionne": 1, "laboratoires": 1, "micro\u00e9lectronique": 1, "nanotechnologies": 1, "monde[312],": 1, "jouxtant": 1, "Minatec,": 1, "nanotechnologies.": 1, "instruments": 1, "l'European": 1, "Synchrotron": 1, "Radiation": 1, "Facility,": 1, "Laue-Langevin": 1, "radioastronomie": 1, "millim\u00e9trique": 1, "CERN.": 1, "centres": 1, "organis\u00e9s": 2, "entreprises,": 1, "p\u00f4les": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "(71": 1, "2007[313]).": 1, "bancaire": 1, "concentration,": 1, "ferme": 1, "l'encadrait": 1, "chang\u00e9": 1, "1990[h": 1, "2000.": 1, "banques": 1, "Paribas,": 1, "placent": 1, "quatri\u00e8me,": 1, "neuvi\u00e8me": 1, "places": 1, "2009[316].": 1, "assurances": 1, "compagnie": 3, "d'assurance": 1, "europ\u00e9enne[317].": 1, "bourse": 1, "d'Euronext": 1, "officiel": 1, "actions": 2, "CAC": 2, "40": 3, "indice": 1, "pond\u00e9r\u00e9": 1, "capitalisation": 3, "boursi\u00e8re": 3, "flottante": 1, "refl\u00e8te": 2, "performance": 2, "\u00e9chang\u00e9es": 1, "cot\u00e9es": 1, "Euronext": 1, "Paris.": 2, "529": 1, "d'euros.": 2, "m\u00e9diane": 1, "23,77": 1, "LVMH,": 2, "Sanofi": 1, "grosses": 1, "l'indice[318],[319].": 1, "775,25": 1, "crit\u00e8re,": 1, "suisse,": 1, "disposait": 1, "(en)": 1, "883": 1, "dollars,": 1, "faisant": 2, "riche": 4, "crit\u00e8re[256].": 1, "Competitiveness": 1, "Report": 1, "Forum": 1, "17e": 1, "(sur": 2, "140)": 1, "comp\u00e9titive": 1, "(gain": 1, "2017).": 1, "salue": 1, "publique,": 1, "reproche": 1, "r\u00e9gulations,": 1, "num\u00e9riques": 1, "d'\u0153uvre,": 1, "d'enseignants": 1, "l'\u00e9cole,": 1, "barri\u00e8res": 1, "non-tarifaires,": 1, "manque": 1, "flexibilit\u00e9": 1, "d'imposition[320].": 1, "Dans": 6, "Index": 1, "of": 1, "Economic": 1, "Freedom": 1, "l'Heritage": 1, "Foundation,": 1, "degr\u00e9": 1, "n'obtient": 1, "71e": 1, "186": 1, "class\u00e9s)": 1, "publiques,": 1, "r\u00e9gulations": 1, "rigides": 1, "obligatoires[321].": 1, "extravertie[a": 1, "16],": 1, "partenaires": 1, "(65": 1, "fran\u00e7aises[322]).": 1, "l'\u00e9puisement": 1, "l'insuffisance": 1, "mini\u00e8res": 1, "\u00e9nerg\u00e9tiques": 1, "l'obligent": 1, "importer[d": 1, "taille": 1, "r\u00e9duite": 1, "pays.": 1, "exportations.": 1, "l'OMC,": 1, "(535": 1, "d'exportations)": 2, "importateur": 3, "(625": 1, "d'importations)": 2, "marchandises.": 1, "services,": 1, "(248": 1, "(240": 1, "mondial[323].": 1, "ext\u00e9rieur": 2, "difficult\u00e9s.": 1, "balance": 2, "commerciale,": 2, "creus\u00e9[a": 1, "(\u221275,4": 1, "2009[324]),": 1, "dollar[a": 1, "4,1": 1, "%[a": 1, "mondial[324].": 1, "Eurostat,": 1, "co\u00fbts": 1, "salariaux": 1, "horaires[a": 1, "d\u00e9ficitaire": 1, "enregistre": 1, "38,3": 1, "Md\u20ac": 3, "(26,8": 1, "2016).": 1, "dynamique": 2, "reprise": 1, "l'investissement": 1, "soutenu": 1, "importations": 1, "+6,8": 1, "535,5": 1, "+0,1": 1, "facture": 1, "(39": 1, "Md\u20ac)": 1, "s'alourdit": 1, "\u00e9quivalant": 1, "63": 1, "total[325].": 1, "culture.": 1, "artistes": 3, "immigr\u00e9s,": 1, "trouv\u00e9": 1, "refuge": 1, "reconnaissance": 2, "Occident": 1, "entier": 1, "culturelle.": 1, "Culture": 2, "aid\u00e9": 1, "accessible": 1, "public.": 1, "l'octroi": 1, "artistes,": 1, "promotion": 1, "soutien": 1, "festivals": 1, "culturels,": 1, "monuments": 7, "historiques.": 1, "r\u00e9ussi": 1, "maintenir": 2, "exception": 1, "d\u00e9fendre": 1, "cin\u00e9ma": 2, "culturels": 3, "b\u00e2timents": 3, "historiques": 5, "implant\u00e9s": 1, "territoire[285].": 1, "mus\u00e9es": 1, "accueillant": 1, "ann\u00e9e[326].": 1, "g\u00e9r\u00e9s": 1, "Gouvernement,": 1, "l'interm\u00e9diaire": 1, "responsable": 1, "nationaux.": 1, "architectural": 2, "riche,": 1, "t\u00e9moin": 1, "histoire": 1, "rencontre": 1, "traits": 1, "civilisationnels.": 1, "43": 1, "180": 1, "prot\u00e9g\u00e9s": 1, "comprennent": 1, "r\u00e9sidences": 1, "ch\u00e2teaux)": 1, "\u00e9difices": 2, "(cath\u00e9drales,": 1, "basiliques,": 1, "\u00e9glises),": 1, "jardins.": 1, "L'UNESCO": 1, "inscrit": 3, "mondial[327].": 1, "Sur": 2, "845": 1, "culturels[N": 1, "37]": 1, "inscrits": 3, "l'UNESCO": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiant": 1, "mondiale[N": 1, "38],[328].": 1, "d'architecture": 2, "(l'abbaye": 2, "Fontenay": 1, "civile": 1, "Loire),": 1, "saline": 1, "d'Arc-et-Senans),": 1, "fortifi\u00e9s": 1, "Vauban)": 1, "Stanislas": 1, "Nancy,": 1, "Strasbourg).": 1, "exemples": 1, "\u00e9poques,": 2, "l'architecture": 3, "pont": 1, "Gard)": 1, "d'apr\u00e8s-guerre": 1, "reconstruit": 1, "Havre),": 1, "chefs-d'\u0153uvre": 1, "romane": 1, "Saint-Savin-sur-Gartempe),": 1, "gothique": 2, "cath\u00e9drale": 2, "Chartres)": 1, "classique": 5, "Midi).": 1, "Chenonceau": 1, "(Val": 1, "Loire).": 1, "Saint-Michel.": 1, "Palais": 1, "papes": 1, "d'Avignon.": 1, "chef-d\u2019\u0153uvre": 1, "l\u2019architecture": 1, "baroque[329]": 1, "XVIIe": 8, "Monument": 1, "monde[330],": 1, "Eiffel": 2, "ic\u00f4ne": 1, "1840,": 1, "d'int\u00e9r\u00eat": 1, "historique,": 1, "architectural,": 2, "patrimonial": 1, "class\u00e9s": 1, "mobiliers": 1, "(cloches),": 1, "juridique,": 1, "restauration": 1, "l'entretien.": 1, "264": 1, "class\u00e9s[331].": 1, "D'importants": 1, "architectes": 1, "fa\u00e7onn\u00e9": 1, "figures": 6, "Montreuil": 1, "\u00c2ge,": 3, "Lescot,": 1, "Delorme": 1, "Androuet": 1, "Cerceau": 1, "Renaissance,": 1, "Mansart,": 1, "Vau,": 1, "Hardouin-Mansart,": 1, "Gabriel": 1, "Ledoux": 1, "\u00e9poques": 2, "n\u00e9oclassique,": 1, "Viollet-le-Duc,": 1, "Garnier": 2, "Perret,": 1, "Corbusier": 1, "Nouvel": 1, "contemporaine.": 2, "productions": 3, "artistiques": 2, "attest\u00e9es": 1, "Pr\u00e9histoire[m": 1, "d'\u00ab": 1, "art": 4, "IIe": 1, "notre": 1, "\u00e8re,": 1, "commencent": 1, "former[f": 1, "Beaux-Arts": 1, "vont": 2, "voyant": 1, "succ\u00e9der": 1, "roman": 2, "XIe": 1, "si\u00e8cle[m": 2, "c\u00e9l\u00e9bration": 1, "fran\u00e7aise[f": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "(A.": 1, "Chastel)[f": 1, "sacr\u00e9[f": 1, "th\u00e8mes": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "command\u00e9": 1, "religieux.": 1, "classicisme": 2, "n\u00e9oclassicisme": 1, "l'expression": 1, "l'ordre": 2, "l'apparat": 1, "d'influences": 1, "antiques": 1, "italiennes[m": 1, "qu'\u00e9mergent": 1, "individuelles": 1, "d'artistes,": 1, "peintres": 1, "Fouquet,": 1, "Poussin,": 1, "Tour,": 1, "Lorrain,": 1, "Watteau,": 1, "Boucher,": 1, "Chardin,": 1, "Fragonard,": 1, "Greuze,": 1, "David,": 1, "Gros": 1, "Ingres,": 1, "sculpteurs": 1, "Goujon,": 1, "Girardon,": 1, "Coysevox,": 1, "Puget": 1, "Houdon[m": 1, "r\u00e9volutions": 1, "romantisme": 1, "(Delacroix": 1, "G\u00e9ricault),": 1, "r\u00e9alisme": 2, "(Courbet),": 1, "l'impressionnisme": 1, "(Monet,": 1, "Renoir,": 1, "Manet,": 1, "Degas)": 1, "n\u00e9o-impressionnisme": 1, "(Seurat,": 1, "Van": 1, "Gogh,": 1, "C\u00e9zanne,": 1, "Gauguin),": 1, "fauvisme": 1, "(Matisse,": 1, "Derain,": 1, "Vlaminck),": 1, "cubisme": 1, "(Braque,": 1, "Picasso,": 1, "L\u00e9ger)": 1, "surr\u00e9alisme": 1, "(Duchamp)": 1, "comptent": 2, "repr\u00e9sentants[m": 1, "4],[m": 1, "Rodin,": 1, "r\u00e9volutionne": 1, "sculpture": 1, "lettres": 1, "contribu\u00e9": 1, "r\u00e9putation": 1, "pays[m": 1, "vain": 1, "d'en": 1, "liste,": 1, "possible": 1, "citer,": 1, "concernant": 1, "po\u00e8tes": 4, "Chr\u00e9tien": 1, "Troyes": 1, "Villon[m": 1, "romancier": 1, "Rabelais,": 1, "l'essayiste": 1, "Montaigne": 1, "Bellay": 1, "Ronsard": 1, "marquent": 1, "Renaissance[m": 1, "dramaturges": 4, "Corneille,": 1, "Racine": 1, "Moli\u00e8re,": 1, "po\u00e8te": 1, "Boileau,": 1, "fabuliste": 1, "Fontaine": 1, "philosophe": 1, "r\u00e9tablir": 1, "raison[m": 1, "auteurs": 1, "Lumi\u00e8res": 1, "Voltaire,": 1, "Diderot,": 1, "Montesquieu": 1, "Rousseau,": 1, "romanciers": 2, "Pr\u00e9vost,": 1, "Laclos": 1, "Sade": 1, "Marivaux": 2, "Beaumarchais": 1, "fustigent": 1, "\u00e9poque": 5, "abordant": 1, "sujets": 1, "prohib\u00e9s[m": 1, "Stendhal,": 1, "Balzac,": 1, "Hugo,": 1, "Dumas,": 1, "Flaubert": 1, "Zola,": 2, "genres": 3, "reste,": 1, "montrent": 1, "m\u00e9morialiste": 1, "Chateaubriand": 1, "Lamartine,": 1, "Musset,": 1, "Baudelaire,": 1, "Vigny,": 2, "Rimbaud": 1, "Mallarm\u00e9[m": 1, "th\u00e9oriciens": 1, "Comte": 1, "Durkheim.": 1, "probl\u00e9matiques": 1, "suivi": 1, "contemporaines": 1, "citer": 2, "Apollinaire,": 2, "\u00c9luard,": 1, "Aragon,": 1, "Pr\u00e9vert": 1, "essayistes": 1, "Proust,": 1, "Gide,": 1, "C\u00e9line,": 1, "Sartre,": 1, "Beauvoir,": 1, "Yourcenar,": 1, "Duras,": 2, "Saint-Exup\u00e9ry,": 1, "Vian,": 1, "Camus,": 1, "Sagan,": 1, "Gracq,": 1, "Sarraute,": 1, "Deleuze,": 1, "Derrida,": 1, "Foucault,": 1, "Guattari,": 1, "Bourdieu,": 1, "Ric\u0153ur,": 1, "Lacan": 1, "L\u00e9vi-Strauss": 1, "Giraudoux,": 1, "Cocteau": 1, "Ionesco[m": 1, "noms": 1, "\u00e9mergent,": 1, "J.M.G.": 1, "Cl\u00e9zio,": 1, "Patrick": 1, "Modiano,": 1, "Virginie": 1, "Despentes,": 1, "Ranci\u00e8re,": 1, "Alain": 1, "Badiou,": 1, "Didi-Huberman,": 1, "Michel": 2, "Houellebecq,": 1, "Erik": 1, "Orsenna,": 1, "\u00c9ric-Emmanuel": 1, "Schmitt,": 1, "Quignard,": 1, "Pierre": 7, "Michon,": 1, "Christine": 1, "Angot,": 1, "Eliette": 1, "Abecassis.": 1, "Nobel": 2, "litt\u00e9rature,": 1, "quinze": 1, "laur\u00e9ats[335].": 1, "publiant": 1, "livres": 2, "Royaume-Uni.": 1, "107": 1, "\u00e9dit\u00e9s": 1, "France[336].": 1, "spectacle": 5, "invent\u00e9e": 1, "regrouper": 1, "spectacles": 1, "d\u00e9finissant": 1, "physique": 1, "artiste": 1, "percevant": 1, "\u0153uvre": 2, "l'esprit": 1, "acad\u00e9miques": 1, "th\u00e9\u00e2tre,": 2, "danse,": 3, "musique": 5, "orchestrale": 1, "l'op\u00e9ra,": 1, "populaires": 1, "cirque,": 1, "rue,": 1, "marionnette,": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 11, "musical,": 1, "rue": 1, "instrumentale.": 1, "vestiges": 1, "grecque": 1, "antique.": 1, "romaine,": 1, "qu'on": 1, "retrouve": 1, "d'\u00e9difices": 1, "?].": 1, "\u00e9poques[339].": 1, "drames": 1, "liturgiques": 1, "constituent": 2, "genre": 2, "populaire.": 2, "s'enrichit": 1, "farces,": 1, "Pathelin": 1, "(1485)": 1, "trag\u00e9dies": 2, "com\u00e9dies,": 1, "humanistes": 1, "\u00c9tienne": 1, "Jodelle,": 1, "Grevin": 1, "Commedia": 1, "dell'arte,": 1, "import\u00e9e": 1, "com\u00e9diens": 1, "italiens.": 1, "H\u00e9delin": 1, "Corneille": 2, "s'impose": 1, "baroque": 3, "Moli\u00e8re": 1, "Racine,": 1, "s'ach\u00e8vera": 1, "Com\u00e9die-Fran\u00e7aise": 1, "1680,": 1, "fonctions.": 1, "L'apparition": 1, "n\u00e9o-classique": 1, "Lumi\u00e8res,": 2, "supposera": 1, "changes": 1, "domin\u00e9": 1, "Regnard,": 1, "Beaumarchais,": 1, "l'affaire": 1, "Mariage": 1, "Figaro": 1, "(1778)": 1, "exemple.": 1, "ouvrage": 1, "Fran\u00e7ois-Joseph": 1, "Talma": 1, "marque": 1, "romantique": 1, "codifi\u00e9": 1, "Victor": 1, "Hugo": 1, "pr\u00e9face": 1, "Cromwell": 1, "(1827),": 1, "confrontations": 1, "contemporains,": 1, "Musset": 1, "Bataille": 1, "d'Hernani.": 1, "contestation,": 1, "assimile": 1, "Eug\u00e8ne": 2, "Scribe": 1, "naturalisme": 1, "\u00c9mile": 2, "vaut": 1, "d\u00e9clencher": 1, "r\u00e9flexions": 2, "dramatique,": 2, "inspirant": 1, "Chekhov,": 1, "Ibsen": 1, "Stanislavski.": 1, "r\u00e9ponse,": 1, "symbolisme": 1, "apparition,": 1, "Paul": 2, "Fort,": 1, "Lugn\u00e9-Poe": 1, "Maeterlinck.": 1, "d'Alfred": 1, "Jarry,": 1, "propices": 1, "changements": 1, "sujet.": 1, "l'absurde": 1, "refuse": 1, "explications": 1, "simples": 1, "personnages": 1, "traditionnels,": 1, "auteur": 1, "Ionesco": 1, "d'avant-garde": 1, "profond\u00e9ment": 1, "dada\u00efsme": 1, "surr\u00e9alisme,": 1, "technique": 1, "s'accordant": 1, "Antonin": 1, "Artaud": 1, "Guillaume": 2, "cernait": 1, "exp\u00e9rimental,": 1, "contemporain.": 1, "exp\u00e9riences": 1, "impliquaient": 1, "d\u00e9centralisation,": 1, "(destin\u00e9": 1, "amener": 1, "ouvri\u00e8re": 1, "th\u00e9\u00e2tre).": 1, "Festival": 2, "d'Avignon": 1, "1947": 1, "Vilar,": 1, "jou\u00e9": 1, "Th\u00e9\u00e2tre": 1, "1968,": 1, "th\u00e9\u00e2trale": 1, "provint": 1, "MJC,": 1, "instaur\u00e9es": 1, "Andr\u00e9": 1, "Malraux": 1, "partout": 1, "th\u00e9\u00e2trales": 1, "contemporaines,": 1, "Lecoq,": 1, "Ariane": 1, "Mnouchkine,": 1, "Bernard-Marie": 1, "Kolt\u00e8s,": 1, "Jean-Luc": 3, "Lagarce,": 1, "Claude": 4, "R\u00e9gy,": 1, "Christian": 2, "Sim\u00e9on": 1, "Florian": 1, "Zeller.": 1, "s'exprime": 2, "d'\u00e9v\u00e9nements": 2, "prestigieux": 2, "litt\u00e9rature": 1, "SACD": 1, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "Moli\u00e8res,": 1, "danse": 11, "vecteur": 2, "ballet,": 2, "danses": 3, "cour": 4, "Renaissance.": 1, "Thoinot": 1, "Arbeau": 1, "publie": 1, "1589,": 1, "complet": 1, "l'Orch\u00e9sographie,": 1, "manuel": 1, "m\u00e9thode": 3, "tambour[340].": 1, "ballets": 2, "Balthazar": 1, "Beaujoyeulx": 1, "commande": 1, "Catherine": 2, "M\u00e9dicis,": 1, "Ballet": 2, "Polonais": 1, "comique": 1, "reine.": 1, "conquiert": 1, "1661.": 1, "H\u00e9riti\u00e8re": 1, "institution,": 1, "ballet": 3, "l'Op\u00e9ra": 1, "meilleures[341].": 1, "Beauchamp": 1, "codifie": 1, "positions": 1, "classiques": 1, "danse[342],": 1, "favorisant": 1, "s'int\u00e8gre": 1, "lyriques,": 1, "op\u00e9ra-ballets": 1, "Lully": 1, "Rameau,": 2, "com\u00e9dies-ballets": 1, "Moli\u00e8re[343],[344].": 1, "Jean-Georges": 1, "Noverre": 1, "codification": 1, "Lettres": 1, "fondateur": 3, "d'action": 2, "ballet-pantomime)[345].": 1, "femmes,": 1, "encombr\u00e9es": 1, "paniers,": 1, "corsets,": 1, "perruques": 1, "talons": 1, "hauts,": 1, "secondaire.": 1, "Don": 1, "Juan": 1, "Gluck,": 1, "\u00e9crit": 1, "indications": 1, "Noverre.": 1, "l'anc\u00eatre": 1, "romantiques": 1, "Vestris": 1, "inspir\u00e9s": 1, "Marius": 1, "Petipa": 1, "Bournonville.": 1, "Delsarte": 1, "Jaques-Dalcroze,": 1, "Isadora": 1, "Duncan,": 1, "Lo\u00efe": 1, "Fuller": 1, "Rudolf": 1, "Laban": 1, "d\u00e9finissent": 1, "qui,": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "Martha": 1, "Graham,": 1, "Merce": 1, "Cunningham,": 1, "Pina": 1, "Bausch": 1, "Alwin": 1, "Nikolais": 1, "r\u00e9gul\u00e9e": 1, "divis\u00e9s": 1, "cancan,": 1, "contemporaine...),": 1, "(traditionnelle,": 1, "quadrille...)": 1, "(sportives,": 1, "acrobatiques).": 1, "Partag\u00e9e": 1, "diff\u00e9rentes,": 1, "polyphonique": 1, "(ars": 1, "antiqua,": 1, "ars": 1, "nova)": 1, "ancr\u00e9": 1, "gr\u00e9gorien": 1, "profane": 1, "monodique": 1, "troubadours": 1, "trouv\u00e8res[346],": 1, "rayonnement": 1, "Europe.": 1, "compositeurs": 2, "Lully,": 2, "Charpentier,": 1, "Couperin.": 1, "Romantisme": 1, "Berlioz,": 2, "Chopin,": 1, "Gounod": 1, "Bizet": 1, "Ravel,": 2, "Faur\u00e9,": 1, "Debussy": 1, "contemporaine": 2, "Olivier": 1, "Messiaen,": 1, "Henry,": 1, "Dutilleux": 1, "Boulez,": 1, "Iannis": 1, "Xenakis,": 1, "Jean-Claude": 1, "Risset,": 1, "Bayle,": 1, "Hersant": 1, "Betsy": 1, "Jolas[347].": 1, "B\u00e9atrice": 1, "Die,": 1, "Machaut,": 1, "Jean-Baptiste": 1, "baroque.": 1, "Hector": 1, "romantique.": 1, "Debussy,": 1, "-": 2, "XXe.": 2, "Maurice": 2, "chanson": 3, "chantres": 1, "villages": 1, "chanteurs": 2, "cabaret": 1, "jusqu'au": 2, "Mistinguett.": 1, "r\u00e9ellement": 1, "commenc\u00e9": 1, "l'entre-deux-guerres,": 1, "Sablon,": 1, "Tr\u00e9net,": 1, "\u00c9dith": 2, "Piaf": 1, "Mireille,": 1, "music-hall": 1, "d\u00e9velopper,": 1, "Jos\u00e9phine": 1, "Baker": 1, "Chevalier.": 1, "maisons": 4, "disques": 6, "cr\u00e9\u00e9es,": 1, "vraie": 1, "1930": 1, "ventes": 2, "infimes": 1, "(moins": 1, "an)[348],": 1, "explose": 1, "(25": 1, "vendus": 2, "an)[349],": 1, "1970[350],[351].": 1, "dite": 1, "essor,": 1, "import\u00e9s,": 1, "rock,": 1, "pop": 1, "rap.": 1, "pr\u00e9sente,": 1, "rap": 1, "ascension.": 1, "disque": 1, "ressentir": 1, "s'effondrent": 1, "d'ann\u00e9e": 1, "2002[352]": 1, "2018[353],": 1, "t\u00e9l\u00e9chargement": 1, "ill\u00e9gal": 1, "streaming.": 1, "connus": 1, "vendu": 1, "disques,": 1, "noter": 1, "Tino": 1, "Rossi.": 1, "Piaf.": 1, "Aznavour.": 1, "Serge": 1, "Gainsbourg.": 1, "Dalida.": 1, "Johnny": 1, "Hallyday.": 1, "Fran\u00e7ois.": 1, "Sardou.": 1, "Jean-Jacques": 1, "Goldman.": 1, "Myl\u00e8ne": 1, "Farmer.": 1, "MC": 1, "Solaar.": 1, "cin\u00e9ma,": 1, "invent\u00e9": 1, "1895": 1, "fr\u00e8res": 2, "Lumi\u00e8re,": 1, "hollywoodienne,": 1, "entier.": 1, "mondial[N": 1, "39]": 1, "longs-m\u00e9trages[354].": 1, "d'exception": 1, "manifeste,": 1, "l'imposition": 1, "quotas": 1, "films": 3, "diffus\u00e9s": 1, "t\u00e9l\u00e9vision[355].": 1, "C\u00e9sar,": 1, "Prix": 1, "film,": 1, "Cannes,": 1, "l'\u00e9v\u00e9nement": 1, "m\u00e9diatis\u00e9": 1, "monde[356].": 1, "Existant": 1, "d'ann\u00e9es,": 1, "r\u00e9alisateurs": 1, "(Georges": 1, "M\u00e9li\u00e8s,": 1, "Godard,": 1, "Luc": 2, "Besson...)": 1, "(Jean": 1, "Marais,": 1, "Fun\u00e8s,": 1, "G\u00e9rard": 2, "Depardieu,": 1, "Audrey": 2, "Tautou...)": 1, "(Les": 1, "Mis\u00e9rables,": 1, "Vadrouille,": 1, "Emmanuelle,": 1, "Bleu,": 1, "Intouchables...).": 1, "sp\u00e9cifiquement": 1, "com\u00e9dies": 1, "D\u00eener": 1, "cons,": 1, "Visiteurs,": 1, "Bienvenue": 1, "Ch'tis...)": 1, "d'auteurs": 1, "(La": 1, "Haine,": 1, "Fabuleux": 1, "Destin": 1, "d'Am\u00e9lie": 1, "Poulain,": 1, "The": 1, "Artist...).": 1, "Lumi\u00e8re.": 1, "M\u00e9li\u00e8s.": 1, "Fun\u00e8s.": 1, "Godard.": 1, "Deneuve.": 1, "Depardieu.": 1, "Isabelle": 2, "Adjani.": 1, "Huppert.": 1, "Tautou.": 1, "Marion": 1, "Cotillard.": 1, "Dujardin.": 1, "Lors": 1, "culturels.": 1, "Castex": 1, "annonc\u00e9": 1, "seraient": 1, "cin\u00e9matographique": 1, "planifi\u00e9": 1, "432": 1, "allou\u00e9s": 1, "aider": 1, "vivant[357].": 1, "l'\u00e9tranger.": 1, "revendique": 1, "mode[358],[359],": 1, "(de": 1, "Londres,": 1, "Milan": 1, "New": 1, "York)": 1, "plan.": 1, "r\u00e8gne": 1, "XIV[360],": 1, "luxe": 2, "roi,": 1, "pr\u00e9pond\u00e9rante": 1, "mode.": 1, "\u00e9rig\u00e9e": 1, "go\u00fbt": 1, "style": 1, "1860-1960": 1, "couture": 3, "insuffl\u00e9": 1, "nouvelle.": 1, "L'expression": 1, "originaire": 1, "1860.": 1, "prot\u00e9g\u00e9": 1, "loi,": 1, "garantit": 1, "normes": 2, "exclusivit\u00e9.": 1, "couture,": 1, "\u00e9litiste,": 1, "subit": 1, "critiques": 1, "jeunesse.": 1, "1966,": 1, "couturier": 1, "Yves": 1, "Saint": 1, "Laurent": 1, "rompt": 1, "lancement": 1, "pr\u00eat-\u00e0-porter,": 1, "inaugurant": 1, "l'expansion": 1, "masse.": 1, "Sonia": 1, "Rykiel,": 1, "Thierry": 1, "Mugler,": 1, "Montana,": 1, "Gaultier": 1, "Lacroix": 1, "\u00e9tablissent": 1, "tendances,": 1, "l'accent": 1, "marketing": 1, "fabrication.": 1, "conglom\u00e9rats": 1, "g\u00e9ants": 1, "Kering": 1, "L'Or\u00e9al.": 1, "parfumerie": 1, "industrialis\u00e9": 1, "Coty,": 1, "mondial.": 1, "cuisine": 5, "renomm\u00e9e,": 1, "vins": 2, "(champagne,": 1, "d'Alsace,": 1, "etc.)": 1, "fromages": 2, "(roquefort,": 1, "camembert,": 1, "etc.)[361],[362],": 1, "gastronomie": 1, "si\u00e8cle[g": 1, "vari\u00e9e.": 1, "essentiellement": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9s": 1, "r\u00e9gionales[g": 1, "choucroute": 1, "alsacienne,": 1, "quiche": 1, "lorraine,": 1, "rillettes": 1, "Mans,": 1, "b\u0153uf": 2, "bourguignon,": 1, "foie": 1, "gras": 1, "p\u00e9rigourdin,": 1, "cassoulet": 1, "languedocien,": 1, "tapenade": 1, "proven\u00e7ale": 1, "quenelles": 1, "lyonnaises.": 1, "tracer": 1, "v\u00e9ritables": 1, "culinaires,": 1, "utilisant": 1, "l'\u00e9chalote": 1, "pr\u00e9f\u00e9rant": 1, "l'huile": 1, "l'ail[g": 1, "3],[l": 1, "terrienne": 1, "P\u00e9rigord": 1, "exemple)": 1, "r\u00e9solument": 1, "Provence)[g": 1, "s'estomper": 1, "aujourd'hui,": 1, "jonction": 1, "discut\u00e9": 1, "malbouffe": 1, "mondialis\u00e9e[g": 1, "viticole,": 1, "bi\u00e8re.": 1, "brassicoles": 1, "l'Alsace": 1, "(60": 1, "nationale),": 1, "Nord-Pas-de-Calais": 1, "Lorraine.": 1, "repas": 3, "gastronomique": 1, "immat\u00e9riel": 1, "l'humanit\u00e9": 1, "l'UNESCO[363].": 1, "compose": 1, "entr\u00e9e,": 1, "plat": 1, "garni": 1, "dessert": 1, "(parfois": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "fromage,": 1, "servi": 1, "avant).": 1, "soir,": 2, "l'entr\u00e9e": 1, "remplac\u00e9e": 1, "potage": 1, "soupe": 1, "(d'o\u00f9": 1, "l'appellation": 1, "souper": 1, "repas).": 1, "dominical": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "entr\u00e9es": 1, "(une": 1, "froide,": 1, "chaude),": 1, "r\u00f4ti": 1, "volaille": 1, "couramment),": 1, "salade,": 1, "dessert.": 1, "midi": 1, "(Nord": 1, "Est),": 1, "h": 5, "moyenne),": 1, "Sud": 1, "(Flandres)": 1, "(moyenne)": 1, "(Sud).": 1, "foyer": 1, "connaissances": 1, "majeur.": 1, "L'universit\u00e9": 1, "1200,": 1, "origine": 1, "d'Occident[364].": 1, "Ren\u00e9": 1, "Descartes": 1, "d\u00e9finit": 1, "l'acquisition": 1, "scientifique,": 1, "Blaise": 1, "resta": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "probabilit\u00e9s": 1, "m\u00e9canique": 1, "fluides.": 1, "travaux": 2, "biologiste": 1, "Buffon": 1, "chimiste": 1, "Lavoisier,": 1, "d\u00e9couvrit": 1, "l'oxyg\u00e8ne": 1, "combustion,": 1, "Diderot": 1, "D'Alembert": 1, "publiaient": 1, "l'Encyclop\u00e9die.": 1, "Augustin": 1, "Fresnel": 1, "l'optique": 1, "moderne,": 1, "Sadi": 1, "Carnot": 1, "posa": 1, "thermodynamique,": 1, "Pasteur": 1, "pionnier": 1, "microbiologie.": 1, "math\u00e9maticien": 1, "physicien": 2, "Poincar\u00e9,": 1, "physiciens": 1, "Becquerel,": 1, "Marie": 1, "Curie": 1, "(elle-m\u00eame": 1, "polonaise),": 1, "rest\u00e9s": 1, "radioactivit\u00e9,": 1, "Langevin": 1, "virologue": 1, "Montagnier,": 1, "cod\u00e9couvreur": 1, "virus": 1, "sida.": 1, "remport\u00e9s,": 1, "r\u00e9compens\u00e9,": 1, "(83": 1, "prix),": 1, "(113": 1, "prix)": 1, "(376": 1, "prix)[365].": 1, "math\u00e9maticiens": 1, "Abel[366]": 1, "Fields[367],": 1, "prim\u00e9e": 1, "r\u00e9compenses.": 1, "artistique,": 1, "monde[l": 1, "utilisent": 1, "langue,": 1, "droit,": 1, "fiscal[l": 1, "France[368].": 1, "L'influence": 1, "passe": 1, "l'\u00e9lite": 1, "diplomatie": 1, "si\u00e8cle[l": 1, "parl\u00e9": 1, "220": 1, "locuteurs": 1, "40],[l": 1, "agences,": 1, "Commission": 1, "africaine.": 1, "francophonie,": 1, "regroupe": 1, "promeut": 1, "valeurs": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "l'homme[369].": 1, "entretenue": 1, "diplomatiques,": 1, "l'Alliance": 1, "fran\u00e7aise[370]": 1, "l'\u00e9tranger[371].": 1, "m\u00e9dias": 1, "vocation": 1, "internationale,": 1, "RFI": 1, "TV5": 1, "Monde": 1, "(commune": 1, "pays)": 1, "24[372].": 1, "codes": 1, "projets": 1, "Wikimedia": 1}