{"Pour": 5, "les": 380, "articles": 1, "homonymes,": 1, "voir": 5, "Portugal": 127, "(homonymie).": 1, "Cet": 3, "article": 2, "poss\u00e8de": 12, "un": 131, "paronyme,": 1, "Poortugaal.": 1, "R\u00e9publique": 11, "portugaise": 48, "(pt)": 2, "Rep\u00fablica": 3, "Portuguesa": 1, "(mrd)": 1, "Pertuesa": 1, "38\u00b0": 1, "43\u2032": 1, "N,": 1, "9\u00b0": 1, "08\u2032": 1, "O": 2, "UTC": 1, "(WET)": 1, "modifier": 2, "Le": 122, "Portugal,": 25, "en": 300, "forme": 3, "longue": 4, "la": 617, "portugaise,": 10, "portugais": 46, ":": 53, "Portuguesa,": 1, "est": 191, "pays": 77, "d'Europe": 9, "du": 348, "Sud,": 1, "membre": 3, "de": 1108, "l'Union": 18, "europ\u00e9enne,": 8, "situ\u00e9": 7, "dans": 153, "l'Ouest": 2, "p\u00e9ninsule": 18, "Ib\u00e9rique.": 3, "D\u00e9limit\u00e9": 1, "au": 133, "nord": 8, "et": 611, "\u00e0": 285, "l'est": 1, "par": 133, "l'Espagne": 16, "puis": 14, "sud": 12, "l'ouest": 4, "l'oc\u00e9an": 8, "Atlantique,": 4, "il": 46, "le": 492, "plus": 104, "occidental": 1, "l'Europe": 3, "continentale.": 1, "Il": 37, "comprend": 3, "\u00e9galement": 27, "archipels": 3, "des": 366, "A\u00e7ores": 13, "Mad\u00e8re,": 5, "deux": 30, "r\u00e9gions": 16, "autonomes": 3, "situ\u00e9es": 2, "pour": 110, "une": 131, "superficie": 5, "totale": 2, "92": 2, "090": 1, "km2[2].": 1, "Membre": 1, "fondateur": 1, "l'OTAN,": 2, "\u00e9troitement": 1, "li\u00e9": 1, "politiquement": 4, "militairement": 1, "avec": 98, "l'ensemble": 8, "autres": 10, "occidentaux.": 1, "l\u2019OCDE,": 1, "l'ONU,": 2, "conseil": 1, "l\u2019espace": 1, "Schengen": 1, "l'un": 6, "fondateurs": 4, "zone": 6, "euro.": 2, "entretient": 2, "outre": 1, "d'importantes": 2, "relations": 2, "France[4],": 1, "l'Allemagne,": 1, "Royaume-Uni": 2, "l'Italie,": 1, "qui": 117, "sont": 108, "ses": 38, "cinq": 8, "importants": 3, "partenaires": 1, "commerciaux[5].": 1, "Fond\u00e9": 1, "XIIe": 5, "si\u00e8cle,": 17, "royaume": 21, "devient": 14, "XVe": 6, "si\u00e8cle": 13, "l'une": 7, "principales": 11, "puissances": 1, "occidentale,": 1, "jouant": 1, "r\u00f4le": 7, "majeur": 4, "Grandes": 3, "d\u00e9couvertes": 6, "se": 56, "constituant": 1, "vaste": 2, "empire": 5, "colonial": 4, "Afrique,": 1, "Asie,": 1, "Oc\u00e9anie,": 1, "Am\u00e9rique": 1, "Sud.": 1, "La": 75, "puissance": 1, "d\u00e9cline": 1, "partir": 11, "XVIIe": 3, "si\u00e8cle.": 9, "monarchie": 4, "renvers\u00e9e": 1, "1910,": 2, "l'issue": 1, "d'un": 28, "soul\u00e8vement": 1, "militaire": 4, "contraint": 1, "roi": 28, "Manuel": 12, "II": 13, "l'exil.": 1, "Premi\u00e8re": 2, "(Portugais": 1, "Primeira": 1, "Rep\u00fablica)": 1, "r\u00e9gime": 10, "politique": 19, "vigueur": 2, "entre": 38, "fin": 21, "constitutionnelle": 1, "marqu\u00e9e": 4, "r\u00e9volution": 4, "5": 10, "octobre": 9, "1910": 2, "coup": 3, "d'\u00c9tat": 4, "28": 3, "mai": 3, "1926.": 1, "Puis,": 1, "pendant": 10, "quarante": 3, "ans,": 6, "soumis": 2, "autoritaire": 2, "d'Ant\u00f3nio": 1, "Oliveira": 2, "Salazar,": 2, "jusqu'\u00e0": 7, "\u0152illets": 1, "1974": 3, "met": 2, "dictature": 2, "restaure": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "pays.": 11, "L'\u00e9conomie": 1, "a": 82, "alors": 14, "connu": 9, "essor": 1, "important.": 1, "XXe": 6, "d\u00e9velopp\u00e9": 4, "selon": 5, "standards": 1, "europ\u00e9ens,": 3, "\u00e9conomiquement": 1, "prosp\u00e8re,": 1, "socialement": 1, "stable.": 1, "En": 44, "2011,": 1, "d\u00e9gradation": 1, "\u00e9conomique": 12, "mondiale": 2, "conduit": 4, "r\u00e9cession": 1, "provoque": 1, "crise": 6, "socio-\u00e9conomique": 2, "politique.": 2, "doit": 2, "relever": 1, "d\u00e9fi": 1, "renouvellement": 1, "g\u00e9n\u00e9rations,": 1, "effet": 2, "f\u00e9condit\u00e9": 2, "faible": 3, "d'Europe[6]": 1, "faibles": 1, "monde": 17, "seulement": 2, "1,23": 1, "enfant": 1, "femme.": 1, "Durant": 2, "1926": 4, "pr\u00e8s": 19, "million": 2, "demi": 1, "Portugais": 15, "partis": 1, "travailler": 1, "dehors": 2, "fuir": 2, "pauvret\u00e9": 2, "campagne": 1, "guerres": 5, "coloniales.": 2, "Les": 68, "fortes": 1, "zones": 5, "d'\u00e9migration": 1, "Br\u00e9sil,": 6, "\u00c9tats-Unis,": 2, "France[7],": 1, "Luxembourg": 1, "(14,1": 1, "%": 56, "population": 13, "pays)[8],": 1, "Suisse[9],": 1, "l'Argentine,": 1, "Venezuela,": 1, "Canada[10],": 1, "ainsi": 22, "que": 70, "principaut\u00e9": 1, "d'Andorre[11].": 1, "Avec": 6, "30": 2, "millions": 10, "luso-descendants": 1, "(descendants": 1, "portugais)": 1, "monde,": 3, "diaspora": 2, "l'heure": 3, "actuelle": 4, "diasporas": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "mondiales.": 1, "tourisme,": 1, "principalement": 4, "baln\u00e9aire,": 1, "ressource": 1, "tr\u00e8s": 21, "importante,": 1, "notamment": 7, "Algarve": 1, "r\u00e9gion": 19, "Lisbonne.": 8, "climat": 5, "subtropical": 1, "Mad\u00e8re": 11, "paysages": 2, "singuliers": 1, "font": 6, "destination": 3, "touristique": 2, "appr\u00e9ci\u00e9e.": 1, "visit\u00e9s": 1, "12,7": 1, "touristes": 1, "2019[12].": 1, "grand": 11, "viticole,": 1, "r\u00e9put\u00e9": 2, "vin": 5, "Porto.": 3, "ailleurs": 3, "premier": 13, "producteur": 3, "mondial": 3, "li\u00e8ge.": 1, "rayonne": 1, "enfin": 5, "gr\u00e2ce": 12, "aux": 42, "grands": 7, "\u00e9v\u00e9nements": 2, "qu'il": 9, "organise.": 1, "Sa": 1, "capitale,": 1, "Lisbonne,": 12, "accueilli": 4, "l'Exposition": 1, "universelle": 1, "sur": 64, "th\u00e8me": 1, "oc\u00e9ans": 1, "1998[13].": 1, "s'est": 12, "port\u00e9": 1, "candidat,": 1, "conjointement": 1, "l'Espagne,": 1, "l'organisation": 2, "coupe": 3, "football": 8, "2018": 2, "apr\u00e8s": 13, "avoir": 3, "\u00e9t\u00e9": 28, "l'h\u00f4te": 1, "championnat": 3, "2004[14].": 1, "anciennes": 4, "traces": 3, "civilisation": 2, "retrouv\u00e9es": 1, "datent": 3, "Pal\u00e9olithique": 1, "peintures": 1, "gravures": 1, "rupestres": 1, "grottes": 1, "d'Escoural": 1, "(Alentejo),": 1, "Mazouco[n": 1, "2]": 1, "(Tras-os-Montes)": 1, "surtout": 12, "Vale": 2, "C\u00f4a,": 1, "dat\u00e9es": 1, "22000": 1, "10000": 2, "av.": 8, "J.-C.": 4, "majorit\u00e9": 6, "ces": 14, "trouvent": 4, "Tage,": 3, "t\u00e9moignant": 1, "l'existence": 3, "peuples": 4, "chasseurs-cueilleurs.": 1, "Vers": 2, "J.-C.,": 3, "Ib\u00e8res": 1, "peuplent": 1, "l'int\u00e9rieur": 3, "terres": 11, "p\u00e9ninsule.": 2, "Ce": 10, "territoire": 15, "prend": 5, "d\u00e8s": 5, "lors": 12, "nom": 10, "\u00ab": 35, "Ib\u00e9rique": 8, "\u00bb[15].": 1, "Entre": 4, "4000": 1, "2000": 1, "Galice": 8, "voient": 1, "d\u00e9velopper": 1, "culture": 16, "m\u00e9galithique": 1, "originale": 1, "rapport": 2, "reste": 7, "p\u00e9ninsule,": 4, "caract\u00e9ris\u00e9e": 1, "son": 50, "architecture": 2, "fun\u00e9raire": 1, "rituelle": 1, "particuli\u00e8re,": 1, "pratique": 2, "l'inhumation": 1, "collective.": 1, "On": 11, "peut": 12, "encore": 22, "trouver": 5, "nombreuses": 11, "monumentales,": 1, "plupart": 4, "l'Alentejo": 7, "cromlech": 2, "d'Almendres": 1, "d'\u00c9vora,": 2, "ceux": 4, "Maria": 3, "do": 15, "Meio": 1, "ou": 40, "Portela": 1, "Mogos,": 1, "dolmen": 1, "Zambujeiro.": 1, "L'\u00e2ge": 2, "bronze": 1, "voit": 3, "l'\u00e9tablissement": 2, "contacts": 1, "maritimes": 5, "littoral": 2, "atlantique": 1, "celui": 1, "Bretagne,": 1, "\u00eeles": 16, "Britanniques": 2, "liens": 2, "commerciaux": 2, "M\u00e9diterran\u00e9e": 2, "Grecs": 2, "Ph\u00e9niciens": 1, "venus": 6, "l'actuel": 2, "Liban,": 1, "leurs": 10, "descendants": 2, "carthaginois,": 1, "y": 18, "installent": 1, "petits": 2, "comptoirs": 1, "semi-permanents[16].": 1, "moteur": 1, "ce": 33, "commerce": 7, "richesse": 5, "m\u00e9taux": 1, "(or,": 1, "argent,": 1, "fer": 3, "\u00e9tain),": 1, "salage": 1, "poisson": 1, "l'Atlantique,": 1, "bassin": 1, "m\u00e9diterran\u00e9en.": 1, "l'\u00e2ge": 2, "fer,": 2, "peuple": 4, "indo-europ\u00e9en": 1, "s'\u00e9tablit": 1, "Celtes.": 1, "Ils": 12, "occupent": 4, "bient\u00f4t": 2, "centre": 3, "vivant": 1, "regroup\u00e9s": 3, "noyaux": 2, "isol\u00e9s,": 1, "\u00e9tablis": 1, "hauteurs": 1, "habitations": 1, "circulaires": 1, "(castros),": 1, "pratiquant": 1, "l'agriculture": 3, "l'\u00e9levage.": 1, "Chaque": 3, "maison": 1, "(150": 1, "environ)": 1, "d\u00e9fendue": 1, "enceinte": 1, "(comme": 5, "on": 7, "Cit\u00e2nia": 3, "Briteiros).": 1, "trouve": 7, "aussi": 43, "regroupements": 1, "\u00e9difice": 1, "fun\u00e9raire.": 1, "Comme": 2, "ils": 13, "ma\u00eetrisent": 1, "travail": 6, "terre": 5, "efficace,": 1, "cueillettes": 1, "augmentent,": 1, "am\u00e9liorant": 1, "m\u00eame": 16, "conditions": 2, "vie": 3, "d\u00e9mographie.": 1, "Lusitaniens": 2, "partie": 18, "actuel": 3, "provinces": 4, "espagnoles": 3, "Le\u00f3n": 3, "l'Estr\u00e9madure.": 1, "parlent": 2, "leur": 24, "propre": 2, "langue,": 1, "s'\u00e9tendent": 3, "peu": 7, "vers": 15, "l'Estr\u00e9madure[17].": 1, "pr\u00e9sence": 3, "romaine": 4, "ancienne": 2, "d\u00e9terminante": 1, ";": 18, "usages": 1, "langue": 17, "lusitaniens": 1, "fortement": 3, "latinis\u00e9s.": 1, "peuplement": 1, "romain": 6, "proprement": 1, "dit": 1, "commence": 3, "Ier": 16, "conclusion": 1, "paix": 4, "Jules": 1, "C\u00e9sar": 1, "(en": 4, "48": 1, "J.-C.).": 1, "Romains": 3, "cr\u00e9ent": 1, "r\u00e9seau": 12, "urbain": 2, "transport": 2, "structure": 2, "nos": 5, "jours.": 3, "sp\u00e9cialement": 1, "destin\u00e9": 1, "l'exportation": 1, "maritime": 6, "productions": 2, "m\u00e9taux,": 1, "huile": 1, "d'olive,": 1, "vin,": 3, "conserves": 1, "poisson.": 1, "L'occupation": 3, "Su\u00e8ves": 4, "pr\u00e9c\u00e9dant": 1, "l'\u00e9poque": 3, "wisigothique": 1, "partielle": 1, "discr\u00e8te[r\u00e9f.": 1, "n\u00e9cessaire].": 13, "Au": 11, "d\u00e9but": 6, "Ve": 2, "germaniques,": 1, "Su\u00e8ves,": 1, "Vandales": 2, "(Silinges": 1, "Hasdingi)": 1, "alli\u00e9s,": 1, "Sarmates": 1, "Alains": 2, "envahissent": 1, "o\u00f9": 23, "forment": 4, "sous": 22, "direction": 4, "su\u00e8ve": 1, "Herm\u00e9ric.": 1, "germanique": 1, "post-romain": 1, "\u00e9tabli": 1, "romaines": 1, "Gallaecia": 2, "Nord": 5, "Lusitanie.": 2, "410": 1, "VIe": 2, "officiel,": 1, "qu'Herm\u00e9ric": 1, "eut": 2, "conclu": 2, "trait\u00e9": 10, "Gallaeci": 2, "avant": 7, "transmettre": 1, "sa": 26, "mort": 6, "Rechila,": 1, "fils.": 1, "Un": 6, "f\u0153dus": 1, "conc\u00e9d\u00e9": 1, "Rome": 1, "l\u00e9gitime": 1, "fondation.": 1, "Haut": 1, "Moyen": 1, "\u00c2ge": 1, "frappe": 1, "monnaie": 2, "signifier": 1, "existence.": 1, "448,": 1, "Rechila": 1, "meurt,": 1, "laissant": 2, "soin": 1, "poursuivre": 1, "l'expansion": 3, "Rechiar.": 1, "Royaume": 6, "su\u00e8ve,": 1, "essaye": 1, "plusieurs": 15, "reprises": 2, "d'\u00e9tendre": 1, "territoire,": 3, "conserve": 3, "ind\u00e9pendance": 7, "jusqu'en": 7, "585,": 1, "lorsqu'il": 1, "annex\u00e9": 1, "Wisigoths,": 2, "devenant": 1, "sixi\u00e8me": 2, "province": 4, "wisigoth": 3, "d'Hispania.": 1, "Depuis": 8, "d\u00e9faite": 2, "contre": 11, "Francs": 1, "bataille": 7, "Vouill\u00e9": 1, "507": 1, "chute": 2, "Toulouse": 1, "508,": 1, "repli\u00e9": 1, "Hispanie,": 2, "Tol\u00e8de": 2, "capitale.": 2, "Apr\u00e8s": 8, "soumission": 1, "capitale": 11, "Bracara": 1, "(aujourd'hui": 1, "Braga)": 1, "584-585,": 1, "gouvern\u00e9e": 1, "Wisigoths": 2, "711,": 3, "ann\u00e9e": 3, "Guadalete,": 1, "v\u00e9ritable": 2, "tournant": 2, "conqu\u00eate": 6, "troupes": 3, "musulmanes.": 1, "musulmane": 4, "l'Hispanie": 3, "Omeyyades": 1, "fait": 23, "Maghreb[18].": 1, "battu": 1, "arm\u00e9es": 5, "arabo-berb\u00e8res[18],[19]": 1, "Tariq": 1, "ibn": 1, "Ziyad": 1, "trois": 17, "mois": 5, "majeure": 3, "(\u00e0": 3, "l'exception": 1, "r\u00e9duit": 2, "chr\u00e9tien": 3, "Nord,": 2, "constitue": 5, "Asturies).": 1, "l'autorit\u00e9": 2, "Moussa": 1, "Ibn": 1, "No\u00e7a\u00efr,": 1, "gouverneur": 2, "omeyyade": 2, "l'Ifriqiya": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 8, "musulmanes[20].": 1, "Dans": 18, "foul\u00e9e": 1, "Septimanie,": 1, "musulmanes": 1, "remontent": 1, "719": 1, "Narbonne[19],": 1, "d\u00e9barquent": 1, "Sicile": 1, "720,": 1, "Sardaigne,": 1, "Corse": 1, "Bal\u00e9ares": 1, "724.": 1, "L'ancienne": 1, "Lusitanie": 5, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "Damas": 2, "noms": 1, "d'al-Tagr": 1, "al-Adna": 1, "(en)[21]": 1, "(Marca": 1, "Inferior)": 1, "Gharb": 4, "al-\u00c2ndalus.": 1, "Tr\u00e8s": 2, "vite": 3, "cependant,": 1, "tensions": 1, "apparaissent": 2, "chefs": 1, "berb\u00e8res,": 1, "arabes": 1, "sujet": 2, "partage": 3, "butin": 1, "vaincus[20],[22].": 1, "Et": 2, "particularismes": 1, "li\u00e9s": 2, "l'histoire": 3, "sp\u00e9cifique": 1, "\u00e9mergent.": 1, "750,": 1, "passe": 6, "joug": 1, "d'Abd": 1, "al-Rahman": 1, "Ier,": 5, "cr\u00e9e": 3, "donne": 5, "l'\u00c9mirat": 1, "Cordoue,": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "statut": 8, "Califat": 2, "Cordoue": 1, "929.": 1, "\u00c0": 20, "1031,": 1, "musulmane,": 3, "fragmente,": 1, "partag\u00e9e": 2, "23": 3, "roitelets": 1, "ind\u00e9pendants": 3, "c'est": 8, "p\u00e9riode": 16, "Reyes": 1, "ta\u00effas": 4, "\u2014": 2, "muluk": 1, "at": 1, "tawaif": 1, "arabe).": 1, "grande": 20, "rel\u00e8ve": 1, "Ta\u00effa": 2, "Badajoz": 2, "Aftasies,": 1, "S\u00e9ville": 1, "Abbadis.": 1, "Pris": 1, "jeux": 1, "d'alliances": 1, "intestines,": 1, "gouverneurs": 1, "proclament": 1, "\u00e9mirs": 1, "lient": 1, "diplomatiques": 1, "royaumes": 3, "chr\u00e9tiens.": 1, "D'un": 5, "point": 9, "culturel,": 2, "cette": 24, "correspond": 4, "\u00e2ge": 2, "d'or": 3, "musulman": 2, "L'\u00e9mulation": 1, "diff\u00e9rentes": 3, "entra\u00eene": 1, "mise": 4, "valeur": 3, "soign\u00e9e": 1, "d\u00e9veloppement": 8, "villes,": 2, "commerce,": 1, "navigation,": 2, "sciences,": 1, "litt\u00e9rature,": 1, "particuli\u00e8rement": 6, "po\u00e9sie": 3, "cour": 8, "mozarabe.": 1, "revanche": 2, "militairement,": 1, "musulmans": 4, "d\u00e9sunis": 1, "parfois": 2, "rivalit\u00e9": 1, "ont": 41, "difficult\u00e9s": 1, "contenir": 1, "l'avanc\u00e9e": 2, "chr\u00e9tiens,": 1, "jouent": 2, "habilement": 1, "dissensions.": 1, "Cette": 9, "fragmentation": 2, "terme": 2, "Almoravides": 1, "Maroc": 1, "1086": 1, "Bataille": 1, "Sagrajas,": 1, "Almohades": 1, "Marrakech": 1, "1147": 1, "suite": 12, "Deuxi\u00e8me": 1, "ta\u00effas[23].": 1, "Du": 4, "Xe": 1, "XIIIe": 4, "dynasties": 1, "berb\u00e8res": 1, "almoravides": 1, "almohades": 1, "dominent": 2, "l'ancienne": 4, "romaine.": 1, "vue": 6, "administratif,": 2, "r\u00e9gions:": 1, "Al-Tagr": 1, "Al-Adna": 1, "(pt),": 1, "Marche": 1, "Inf\u00e9rieure": 1, "\u00bb,": 8, "approximativement": 1, "actuelles": 3, "Centre,": 1, "Lisbonne": 23, "Ribatejo,": 1, "Al-Andalus,": 1, "l'Algarve.": 2, "Ces": 11, "grandes": 10, "elles-m\u00eames": 1, "divis\u00e9es": 2, "diff\u00e9rents": 4, "districts": 9, "nomm\u00e9s": 2, "Kura.": 1, "apog\u00e9e,": 1, "Al-Andalus": 2, "constitu\u00e9": 3, "dix": 3, "kuras[24],": 1, "dont": 19, "chacune": 1, "villes": 9, "Beja,": 2, "Silves,": 3, "Alc\u00e1cer": 1, "Sal,": 1, "Santar\u00e9m,": 1, "Coimbra.": 3, "r\u00e9v\u00e8le": 2, "structurante": 1, "Mondego,": 4, "territoires": 9, "directement": 2, "influence": 5, "andalouse": 1, "rechristianis\u00e9s": 1, "tardivement": 1, "(vers": 1, "1249).": 1, "Silves": 3, "conna\u00eet": 4, "rayonnement": 1, "culturel": 2, "jusqu'au": 8, "Mertola": 1, "joue": 1, "\u00e9changes": 1, "fluviaux.": 1, "constitu\u00e9e": 1, "d'Arabes,": 1, "Berb\u00e8res": 2, "d'Ib\u00e8res": 1, "convertis": 3, "force": 3, "non": 6, "l'islam.": 2, "Issus": 1, "prestigieuses": 1, "familles,": 1, "Arabes": 3, "essentiellement": 5, "originaires": 3, "Y\u00e9men.": 1, "Bien": 2, "minoritaires,": 2, "constituent": 6, "l'\u00e9lite": 2, "l'administration": 4, "musulmane.": 1, "retrouve": 4, "S\u00e9ville,": 2, "Huelva": 1, "jusqu'aux": 2, "c\u00f4tes": 4, "d'Alentejo.": 1, "Peu": 1, "nombreux,": 1, "fonction": 4, "tribu": 1, "d'origine,": 1, "groupe": 4, "solidaire": 1, "IXe": 2, "si\u00e8cle[25].": 1, "montagnes": 1, "d'Afrique": 3, "sont,": 2, "quant": 3, "eux,": 3, "nomades.": 1, "occupants": 2, "l'ext\u00e9rieur.": 1, "D'abord": 1, "install\u00e9s": 2, "nord,": 2, "chass\u00e9s": 1, "Asturies": 3, "Alphonse": 11, "viennent": 1, "s'installer": 1, "Gharb,": 1, "surpassent": 1, "rapidement": 1, "nombre": 11, "Arabes[26].": 1, "Enfin,": 3, "Ib\u00e9riques": 1, "l'islam": 1, "muwallads": 1, "majoritaire.": 1, "d\u00e9part,": 1, "situation": 5, "chr\u00e9tiens": 6, "d\u00e9pend": 1, "mani\u00e8re": 2, "ville": 17, "rendue": 1, "conqu\u00e9rants": 1, "arabo-berb\u00e8res.": 1, "Lorsqu'elle": 1, "capitul\u00e9": 1, "pacifiquement": 1, "comme": 53, "M\u00e9rida,": 1, "Beja": 2, "\u00c9vora,": 1, "nobles": 3, "wisigoths": 2, "autoris\u00e9s": 2, "conserver": 2, "terres,": 1, "si": 6, "bien": 10, "certains": 4, "documents": 2, "attestent": 2, "riches": 2, "propri\u00e9taires": 1, "terriens": 1, "l'\u00c9glise,": 1, "elle": 7, "aussi,": 1, "terres[26].": 1, "si,": 1, "r\u00e9volt\u00e9e": 1, "face": 7, "l'arriv\u00e9e": 5, "divisent": 1, "terrains": 1, "r\u00e9attribuent": 1, "personnes": 5, "serfs,": 1, "favorisant": 1, "petites": 2, "propri\u00e9t\u00e9s": 1, "caract\u00e9risent": 1, "certaines": 4, "Portugal.": 16, "derniers,": 1, "opprim\u00e9s": 1, "durant": 5, "r\u00e8gne": 10, "rois": 1, "wisigoths,": 1, "jouissent": 1, "d'une": 19, "certaine": 4, "l'exploitation": 3, "mesure": 2, "nouveaux": 6, "ma\u00eetres": 2, "ne": 12, "souhaitent": 2, "pas": 18, "pratiquer": 2, "eux-m\u00eames": 1, "donc": 7, "laissent": 1, "subordonn\u00e9s": 1, "cultiver": 1, "souhaitent.": 1, "particularit\u00e9": 3, "noblesse": 5, "toujours": 2, "ind\u00e9pendante,": 1, "cela": 1, "arabe.": 1, "conqu\u00e9rants,": 1, "comptent": 3, "milliers": 6, "(environ": 2, "16": 3, "000)[27],": 1, "s'installent": 1, "fa\u00e7on": 3, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "particulier": 5, "l'Algarve[27].": 1, "d'Al-Andalus": 1, "laisse": 3, "h\u00e9ritage": 3, "d\u00e9cisif": 1, "portugaise[28],": 1, "mais": 27, "topographie": 1, "domaines": 1, "arts,": 2, "l'urbanisme[29],": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "fonci\u00e8re,": 1, "sciences[n": 1, "3],": 1, "techniques[n": 1, "4]": 1, "l'agriculture[n": 1, "5],[n": 1, "6],[29].": 1, "dernier": 4, "domaine,": 1, "apports": 2, "essentiels": 1, "touchent": 1, "l'irrigation": 2, "(connaissance": 1, "calculs": 1, "pente": 1, "d\u00e9bit": 1, "d'eau)": 1, "d'esp\u00e8ces": 1, "nouvelles": 4, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 2, "portugaises": 13, "fruits": 2, "(notamment": 1, "pommes,": 1, "poires": 1, "figues": 1, "Algarve),": 1, "vigne": 1, "car": 3, "consommation": 2, "perp\u00e9tu\u00e9e": 1, "chez": 3, "Andalous,": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 1, "riz": 1, "Alentejo,": 1, "l\u00e9gumes": 1, "l'artichaut.": 1, "De": 7, "\u00e9poque": 3, "subsiste": 2, "tradition": 2, "d\u00e9corative": 1, "azulejos[r\u00e9f.": 1, "D\u00e8s": 6, "quart": 2, "VIIIe": 2, "militaires": 3, "germaniques": 2, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "refondent": 1, "souverainet\u00e9": 3, "chr\u00e9tienne,": 1, "Asturies,": 3, "lancent": 1, "guerre": 3, "d'expansion": 1, "territoriale": 1, "sud,": 2, "Reconquista,": 3, "appel\u00e9e": 3, "Reconqu\u00eate": 2, "chr\u00e9tienne": 1, "\u00bb.": 3, "mouvement,": 1, "englobe": 1, "Ib\u00e9rique,": 1, "vise": 2, "faire": 5, "repasser": 1, "ib\u00e9riques": 3, "perdues": 1, "profit": 5, "envahisseurs": 1, "arabo-berb\u00e8res": 2, "chr\u00e9tienne.": 2, "Historiquement,": 1, "Reconquista": 3, "Covadonga": 1, "(soit": 3, "718": 1, "722),": 1, "laquelle": 4, "wisigothique,": 1, "r\u00e9unie": 1, "autour": 3, "P\u00e9lage": 1, "(718-737),": 1, "vainc": 1, "arm\u00e9e": 1, "islamique": 4, "\u00e9tablit": 2, "autorit\u00e9": 2, "montagneux": 2, "appel\u00e9": 2, "Asturies.": 1, "Sous": 2, "d'Alphonse": 1, "(739-757),": 1, "crois\u00e9s": 1, "s'emparent": 1, "Douro.": 1, "Par": 3, "suite,": 1, "entit\u00e9s": 1, "naissance": 3, "Ib\u00e9riques.": 1, "Le\u00f3n,": 3, "h\u00e9ritier": 3, "direct": 2, "l'origine": 4, "subdivis\u00e9": 1, "Galice,": 3, "Castille.": 1, "Chacune": 1, "dirig\u00e9e": 1, "comte.": 1, "fur": 1, "conqu\u00eates,": 1, "comt\u00e9s": 2, "duch\u00e9s.": 1, "868,": 1, "Porto": 7, "Braga": 4, "reprises.": 1, "comt\u00e9": 3, "dynamique": 1, "m\u00e9tropole": 2, "religieuse,": 3, "Braga,": 3, "port,": 1, "porte": 2, "Portucale": 2, "\u00bb": 16, "Terra": 1, "portucalensis": 1, "(pays": 1, "Portucale),": 1, "latin": 2, "bourg": 1, "voisin": 1, "Porto,": 4, "Gale": 1, "devenue": 1, "Vila": 4, "Nova": 3, "Gaia,": 2, "(\u00ab": 4, "\u00bb).": 1, "1095,": 2, "pape": 2, "Urbain": 1, "lance": 1, "premi\u00e8re": 16, "croisade": 1, "lib\u00e9rer": 1, "lieux": 2, "saints": 1, "r\u00e9agir": 1, "menace": 1, "repr\u00e9sentent": 8, "Turcs": 2, "r\u00e9cemment": 2, "D\u00e9j\u00e0,": 1, "r\u00e9formes": 2, "gr\u00e9goriennes": 1, "appellent": 1, "s'unir": 1, "lutter": 2, "toutes": 8, "croyances": 1, "pa\u00efennes": 1, "h\u00e9r\u00e9tiques.": 1, "C'est": 19, "cadre": 5, "qu'en": 3, "VI": 4, "Castille": 2, "annexant": 1, "r\u00e9unifie": 1, "Le\u00f3n.": 1, "Mari\u00e9": 1, "Constance": 1, "Bourgogne,": 2, "appel": 1, "belle-famille": 1, "bourguignonne": 1, "l'aider": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "Imm\u00e9diatement,": 1, "Raymond": 2, "Henri": 5, "princes": 1, "famille": 2, "royale": 3, "France,": 4, "issus": 1, "qu\u00eate": 1, "prestige,": 1, "r\u00e9pondent": 1, "favorablement": 1, "l'appel[30].": 1, "remerciement,": 1, "consolider": 1, "monarchies,": 1, "fille": 2, "Urraque,": 1, "futur": 3, "Galice.": 1, "Henri,": 2, "main": 1, "b\u00e2tarde,": 1, "Th\u00e9r\u00e8se": 1, "1093.": 1, "lors,": 3, "celui-ci": 2, "installe": 2, "Guimar\u00e3es,": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "depuis": 16, "berceau": 1, "Install\u00e9": 1, "domaines,": 1, "continue": 5, "pr\u00eater": 2, "all\u00e9geance": 1, "tout": 11, "b\u00e9n\u00e9ficiant": 2, "autonomie,": 1, "poursuit": 2, "reconqu\u00eate": 4, "fleuve": 4, "Mondego[r\u00e9f.": 1, "Suivant": 1, "vieille": 2, "coutume": 1, "germanique,": 2, "remport\u00e9": 4, "victoire": 2, "\u00e9clatante": 1, "d'Ourique,": 1, "prince": 2, "(princeps)": 1, "fils": 3, "Bourgogne[31],": 1, "proclam\u00e9": 2, "champ": 1, "bataille[32].": 1, "l\u00e9gende,": 1, "teint\u00e9e": 1, "mysticisme,": 1, "veut": 1, "Christ": 2, "lui": 7, "soit": 7, "apparu": 1, "combats.": 1, "officialis\u00e9e": 1, "Zamora": 2, "(1143)": 1, "lequel": 1, "VII": 1, "reconna\u00eet": 3, "Ier.": 1, "Gr\u00e2ce": 2, "habilet\u00e9": 1, "militaire,": 4, "r\u00e9ussi": 3, "l\u00e0": 1, "d'autres": 13, "\u00e9chouent,": 1, "gagne": 1, "ind\u00e9pendance[33].": 1, "Pendant": 5, "si\u00e8cles,": 3, "soutenus": 1, "Templiers": 1, "Hospitaliers": 1, "l'ordre": 2, "Saint-Jean": 1, "J\u00e9rusalem,": 2, "souverains": 6, "poursuivent": 3, "Sud": 2, "Arabo-andalous": 1, "romano-barbare": 1, "soient": 2, "d\u00e9finitivement": 2, "battus.": 1, "l'Inquisition": 2, "catholique,": 2, "institution": 1, "judiciaire": 3, "charg\u00e9e": 1, "l\u2019h\u00e9r\u00e9sie,": 1, "place": 9, "mouvements": 4, "manich\u00e9ens": 1, "cathares": 1, "albigeois,": 1, "\u00e9tendue": 1, "logique": 1, "pers\u00e9cution": 2, "envers": 2, "h\u00e9r\u00e9tiques": 1, "musulmans[34].": 1, "Cependant,": 2, "pragmatiques,": 1, "pratiquent": 1, "tol\u00e9rante": 1, "vis-\u00e0-vis": 2, "communaut\u00e9s": 2, "juives": 1, "mauresques": 3, "afin": 8, "sauvegarder": 1, "civile,": 1, "raisons": 2, "financi\u00e8res": 1, "technologiques.": 1, "Contrairement": 1, "Castille,": 2, "jouer": 1, "l'expulsion": 2, "Maures": 3, "Juifs": 1, "qu'\u00e0": 3, "XVIe": 6, "l'an": 1, "1249,": 1, "dynastie": 4, "Bourgogne": 1, "ach\u00e8vent": 1, "ta\u00effa": 1, "l'Algarve,": 1, "prise": 1, "Faro": 1, "III.": 3, "destruction": 1, "derni\u00e8res": 7, "Lusitanie,": 1, "s'investir": 1, "voisins,": 1, "aide": 4, "occasionnellement,": 1, "int\u00e8gre": 1, "arabo-andalous,": 1, "connait": 1, "homog\u00e9n\u00e9isation": 1, "culturelle": 1, "ethnique": 1, "progressive": 1, "lente,": 1, "s'\u00e9tend": 2, "croisement": 1, "mondes": 1, "ib\u00e9rique,": 3, "arabo-berb\u00e8re": 1, "juif.": 1, "achev\u00e9e,": 1, "s'ouvre": 1, "d\u00e9couvertes.": 2, "retour": 3, "favorise": 2, "l'exploration": 2, "au-del\u00e0": 3, "mers": 1, "temps": 6, "d\u00e9couvertes,": 2, "Navigateur": 1, "Jean": 15, "II.": 2, "Ceuta": 1, "conquise": 1, "1415[35].": 1, "1474,": 1, "Jo\u00e3o": 9, "Vaz": 1, "Corte-Real": 2, "Alvaro": 1, "Martins": 1, "Homem": 1, "auraient": 1, "d\u00e9couvert": 2, "Groenland": 2, "Terre-Neuve[36].": 1, "Devenu": 1, "roi,": 1, "(1481-1495)": 1, "centralise": 1, "pouvoir": 14, "planifier": 1, "exp\u00e9ditions.": 2, "monarque": 1, "Renaissance": 4, "excellence": 2, "privil\u00e8ges,": 1, "oblige": 1, "serment,": 1, "d\u00e9barrasse": 1, "tra\u00eetres.": 1, "Ainsi,": 2, "duc": 3, "Ferdinand": 2, "Bragance,": 2, "conspire": 1, "Rois": 3, "catholiques,": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "ex\u00e9cut\u00e9": 1, "1483": 1, "1484,": 1, "Viseu": 1, "Diogo": 8, "assassine": 1, "lui-m\u00eame": 1, "m\u00eames": 1, "raisons.": 1, "domaine": 2, "royal": 3, "s'en": 1, "agrandis,": 1, "prix": 3, "haine": 1, "noblesse.": 1, "ressentiment": 1, "d'autant": 1, "vif": 1, "privil\u00e9gie": 1, "d\u00e9sormais": 3, "poursuite": 1, "route": 2, "Indes.": 2, "L'Afrique": 1, "n'est": 6, "l'enjeu": 1, "s'agit": 3, "contourner[r\u00e9f.": 1, "mission": 1, "confi\u00e9e": 1, "C\u00e3o,": 1, "qui,": 5, "1481,": 1, "emporte": 1, "padr\u00e3o": 1, "(borne": 1, "pierre": 1, "rev\u00eatue": 1, "symboles": 1, "plant\u00e9e": 1, "d\u00e9couvertes).": 1, "remonte": 1, "Congo,": 1, "d\u00e9barque": 2, "Kongo,": 1, "Gabon,": 1, "Angola": 1, "Afrique": 1, "enfin,": 1, "1486.": 1, "co\u00fbteuses": 1, "exp\u00e9ditions": 1, "royales": 1, "confi\u00e9es": 1, "commer\u00e7ants": 4, "priv\u00e9s": 2, "\u00e9change,": 1, "derniers": 1, "doivent": 2, "d\u00e9couvrir": 1, "500": 2, "km": 4, "an.": 2, "financent": 1, "conquises": 1, "S\u00e3o": 11, "Jorge": 4, "da": 19, "Mina,": 1, "golfe": 2, "Guin\u00e9e,": 1, "converger": 1, "l'or": 2, "r\u00e9gion.": 2, "Construit": 1, "1482,": 1, "interdire": 1, "navires": 2, "\u00e9trangers": 2, "l'acc\u00e8s": 2, "eaux": 4, "portugaises.": 3, "(6": 1, "mars": 2, "1480)": 1, "instaure": 1, "l'Atlantique": 2, "abandonnant": 2, "Canaries": 1, "assurant": 2, "monopole": 1, "Afrique.": 1, "d'escale.": 1, "canne": 1, "sucre": 3, "l'\u00e9levage": 1, "s'y": 2, "d\u00e9veloppent": 2, "migrants": 1, "d'esclaves.": 1, "bl\u00e9": 2, "sert": 2, "ravitailler": 2, "pays[r\u00e9f.": 1, "Cap-Vert,": 2, "Tom\u00e9": 2, "Principe": 1, "fournissent": 1, "b\u00e9tail.": 1, "alliance": 1, "Kongo": 1, "enseigner": 1, "religion": 2, "catholique[37].": 1, "Africains": 1, "rapporte": 1, "l\u2019ivoire": 1, "tropicaux.": 1, "ensuite": 4, "Bartolomeu": 1, "Dias": 1, "envoy\u00e9": 2, "1487.": 1, "double": 1, "cap": 3, "Bonne-Esp\u00e9rance": 1, "(qu'il": 1, "avait": 2, "nomm\u00e9": 4, "Temp\u00eates": 1, "\u00bb[38]": 1, "rebaptise)": 1, "6": 2, "janvier": 3, "1488,": 1, "hasard,": 1, "emport\u00e9": 1, "temp\u00eate.": 1, "atteint": 5, "l'actuelle": 1, "Namibie": 1, "mutinerie": 1, "l'emp\u00eache": 1, "d'aller": 1, "loin.": 1, "but": 2, "pr\u00e9parer": 1, "voyage": 5, "Indes,": 1, "envoie": 4, "1488": 1, "\u00e9missaires": 1, "voie": 5, "terre.": 1, "moyen": 1, "recueillir": 1, "informations": 2, "courants": 1, "l\u2019oc\u00e9an": 2, "Indien,": 1, "peut-\u00eatre": 1, "trace": 2, "mythique": 1, "pr\u00eatre": 2, "Jean.": 2, "d'abord": 1, "Pedro": 11, "Montanoio": 1, "Lisboa": 1, "m\u00e8nent": 1, "l'exp\u00e9dition.": 1, "suivis": 2, "P\u00earo": 2, "Covilh\u00e3": 2, "d'Afonso": 2, "Paiva,": 1, "apportent": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "renseignements": 1, "Vasco": 4, "Gama[r\u00e9f.": 1, "partent": 2, "acc\u00e8dent": 1, "Persique,": 1, "Aden": 1, "l'embouchure": 1, "mer": 1, "Rouge.": 1, "s\u00e9parent": 1, "ensuite.": 1, "Paiva": 1, "part": 8, "l'Abyssinie": 1, "recherche": 1, "Calicut,": 3, "Sofala,": 2, "Madagascar,": 1, "revient": 2, "Caire": 1, "apprend": 1, "compagnon.": 1, "Ormuz.": 1, "parvient": 1, "n\u00e9gus": 1, "chr\u00e9tien,": 1, "marie": 1, "finit": 3, "lui,": 2, "construire": 2, "sp\u00e9ciaux": 1, "caraque": 1, "va": 3, "\u00eatre": 9, "remplac\u00e9e": 1, "caravelle": 1, "permettant": 2, "d'emporter": 1, "d'\u00e9quipage,": 1, "d'armes": 1, "ravitaillement[r\u00e9f.": 1, "l\u00e0,": 1, "catholiques": 1, "prennent": 2, "Grenade": 1, "mettent": 1, "(1492).": 1, "mains": 1, "libres": 1, "entreprendre": 1, "Christophe": 2, "Colomb": 3, "embarque": 1, "atteindre": 3, "Indes": 3, "l'ouest.": 1, "II,": 3, "s'adresse": 1, "auparavant,": 1, "refuse": 3, "financer": 1, "voyage,": 1, "privil\u00e9giant": 1, "d\u00e9couverte": 2, "Gama": 3, "estimant,": 1, "juste": 2, "titre,": 1, "trompe.": 1, "1493,": 1, "d'Am\u00e9rique": 1, "premier.": 1, "annonce": 1, "appartiennent": 1, "vertu": 1, "d'Alca\u00e7ovas.": 1, "revendique": 1, "aupr\u00e8s": 3, "Alexandre": 2, "VI.": 1, "Une": 6, "bulle": 1, "papale": 1, "division": 3, "100": 3, "lieues": 1, "Cap-Vert.": 1, "exige": 1, "autre": 2, "accord": 6, "7": 4, "juin": 3, "1494,": 1, "Espagnols": 5, "signent": 1, "Tordesillas": 1, "fixe": 1, "limite": 1, "370": 1, "lieues.": 1, "nouvel": 2, "permet": 3, "n'a": 4, "d\u00e9couvert,": 1, "d'\u00eatre": 3, "d'Am\u00e9rique[r\u00e9f.": 1, "nouveau": 7, "(1495-1520)": 1, "tire": 1, "intelligente": 1, "Celui-ci,": 1, "impopulaire": 2, "noblesse,": 2, "meurt": 3, "probablement": 2, "empoisonn\u00e9": 1, "1495.": 1, "arrive": 3, "20": 6, "1498,": 1, "ouvrant": 1, "fructueux": 1, "\u00e9pices": 1, "contr\u00f4l\u00e9": 1, "jusque-l\u00e0": 1, "V\u00e9nitiens.": 1, "Son": 5, "minutieusement": 1, "pr\u00e9par\u00e9.": 1, "Mais,": 2, "arriv\u00e9e": 2, "mal": 1, "Zamorin.": 1, "1499,": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "exp\u00e9dition,": 1, "command\u00e9e": 1, "Alvares": 1, "Cabral": 2, "envoy\u00e9e": 1, "l'objectif": 2, "s'imposer,": 1, "n\u00e9cessaire.": 1, "22": 2, "avril": 6, "1500,": 2, "aborde": 1, "Br\u00e9sil": 6, "possession.": 1, "messager": 1, "route[r\u00e9f.": 1, "Arriv\u00e9": 1, "re\u00e7oit": 2, "meilleur": 2, "accueil": 1, "affronter": 1, "concurrence": 3, "V\u00e9nitiens,": 1, "\u00c9gyptiens.": 1, "voyages": 1, "pacifiques.": 1, "tirent": 1, "parti": 6, "divisions": 3, "hindous": 1, "feitoria": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 6, "Cochin": 1, "Cannanore,": 1, "Quiloa": 1, "Malacca": 1, "(1511).": 1, "Elles": 1, "prot\u00e9g\u00e9es": 2, "forteresses": 1, "armada.": 1, "installer": 1, "administration": 1, "cr\u00e9er": 1, "poste": 2, "vice-roi": 2, "maintenir": 1, "Indien": 2, "Francisco": 2, "Almeida": 2, "premier,": 1, "suivi": 2, "Albuquerque": 1, "solides": 1, "forts": 2, "points": 2, "strat\u00e9giques": 1, "(Malacca,": 1, "Siam,": 1, "Goa": 1, "cet": 3, "empire,": 1, "Moluques,": 1, "Timor,": 1, "archipel": 3, "Socotra,": 1, "Ormuz)": 1, "consolide": 2, "naissant.": 1, "Tout": 1, "contr\u00f4le[r\u00e9f.": 1, "Amerigo": 1, "Vespucci": 1, "officiel": 2, "(1501).": 1, "s\u2019approprier": 1, "pau-brasil,": 1, "bois": 1, "teinture": 1, "construction": 7, "recherch\u00e9.": 1, "Mais": 3, "semble": 2, "int\u00e9ressant": 1, "d\u00e9part": 2, "espagnole": 2, "fran\u00e7aise": 1, "fasse": 1, "sentir.": 1, "colons,": 1, "factoreries.": 1, "Indiens": 1, "nombreux": 10, "Africains,": 1, "mis": 1, "esclavage": 1, "sucre.": 1, "1600,": 1, "principal": 5, "fournisseur": 1, "ressources": 1, "Bandeirantes": 1, "d\u00e9couvrent": 1, "colonie": 3, "mines": 1, "d\u2019or": 1, "diamants": 1, "exploit\u00e9es": 1, "main-d\u2019\u0153uvre": 2, "servile.": 1, "1495,": 1, "Barcelos": 1, "Fernandes": 1, "Lavrador": 1, "explorent": 1, "Canada": 1, "(donnant": 1, "Labrador).": 1, "Gaspar": 1, "Terre-Neuve.": 1, "1513,": 1, "\u00c1lvares": 1, "Chine": 1, "Pires": 1, "P\u00e9kin[r\u00e9f.": 1, "reposant": 1, "comptoirs.": 1, "Casa": 1, "India": 1, "contr\u00f4le": 2, "v\u00e9rifie": 1, "marchandises": 3, "import\u00e9es": 1, "d'Orient.": 1, "richesses": 3, "venues": 1, "colonies": 5, "(\u00e9pices,": 1, "or,": 1, "pierres\u2026)": 1, "affluent": 1, "si\u00e8cles": 5, "suivants.": 1, "Jamais": 1, "grand.": 1, "r\u00e9forme": 1, "d'ailleurs": 4, "code": 2, "l\u00e9gislatif": 3, "renforcer": 1, "(les": 4, "ordonnances": 1, "Manuelines": 1, "1521).": 1, "sait": 1, "m\u00e9nager": 1, "(contrairement": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur)": 1, "colonies,": 2, "compte.": 1, "1555,": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 4, "riche": 3, "d'Europe.": 1, "croissance": 5, "d\u00e9mographique.": 1, "compte": 11, "environ": 6, "1,5": 1, "d'habitants": 2, "vit": 1, "impliqu\u00e9": 1, "colonialisme.": 1, "Beaucoup": 2, "colonies.": 2, "L'esclavage": 1, "d\u00e9valu\u00e9e[r\u00e9f.": 1, "constructions": 1, "influenc\u00e9es": 1, "Renaissance,": 3, "l'installation": 1, "d\u00e9finitive": 1, "l'universit\u00e9": 2, "style": 15, "manu\u00e9lin,": 2, "gothique": 3, "pays,": 9, "propage": 1, "l'influence": 4, "architectes": 3, "(Mateus": 1, "Fernandes,": 1, "fr\u00e8res": 1, "Arruda": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "Boitaca": 2, "Nicolau": 1, "Chanterene).": 1, "litt\u00e9rature": 11, "faste": 1, "\u0153uvres": 3, "Barros,": 1, "Dami\u00e3o": 1, "G\u00f3is": 1, "Gil": 2, "Vicente[r\u00e9f.": 1, "1578,": 2, "S\u00e9bastien": 1, "entreprend": 2, "exp\u00e9dition": 1, "Maroc,": 3, "mais,": 2, "4": 9, "ao\u00fbt": 5, "Trois": 1, "tourne": 2, "carnage,": 1, "morts": 2, "prisonniers.": 1, "centaine": 2, "rescap\u00e9s": 1, "rentrent": 1, "corps": 2, "retrouv\u00e9.": 1, "d\u00e9sastre": 1, "marque": 2, "d'Aviz": 2, "glorieuse,": 1, "chant\u00e9e": 1, "Lusiades": 3, "po\u00e8te": 3, "Lu\u00eds": 5, "Cam\u00f5es,": 2, "disparu": 1, "\u00e9poque.": 2, "Quatre": 2, "ch\u00e8rement": 1, "acquise": 1, "remis": 1, "cause[39].": 1, "Outre": 3, "\u00e9conomique,": 4, "morale": 1, "Couronne": 1, "endett\u00e9e,": 1, "prisonniers": 2, "faut": 1, "payer": 2, "ran\u00e7on": 1, "minent": 1, "atmosph\u00e8re": 1, "vont": 2, "surgir": 2, "prosp\u00e9rer": 1, "proph\u00e9ties": 1, "\u00e9voquant": 1, "jeune": 2, "s\u00e9bastianisme.": 1, "Pas": 1, "moins": 6, "quatre": 5, "imposteurs": 1, "cherchent": 1, "passer": 1, "cours": 1, "p\u00e9riode,": 2, "dernier,": 1, "Italien,": 1, "pendu": 1, "1619[40].": 1, "vieux": 3, "cardinal": 1, "monte": 1, "tr\u00f4ne": 1, "1578.": 1, "charg\u00e9": 1, "successeur.": 1, "pr\u00e9tendants": 1, "existent": 5, "Philippe": 8, "d'Espagne,": 1, "appara\u00eet": 3, "mieux": 4, "d'assurer": 2, "conservation": 1, "l'Empire": 1, "renouvelant": 1, "infrastructures": 3, "soldant": 1, "dette": 3, "portugaise.": 4, "solution": 2, "faveurs": 1, "clerg\u00e9.": 1, "peuple,": 2, "(dom": 1, "Antoine,": 1, "prieur": 3, "Crato)": 1, "Cortes": 4, "n'arrivent": 1, "trancher.": 1, "bourgeoisie": 2, "penche": 1, "c\u00f4t\u00e9": 3, "espagnol": 3, "\u00e9conomiques.": 1, "Elle": 4, "entend": 1, "profiter": 1, "march\u00e9s": 1, "offerts": 1, "sans": 6, "d\u00e9partager.": 1, "s'impose": 1, "d\u00e9monstration": 1, "Crato": 2, "d'Alc\u00e1ntara": 1, "(25": 1, "1580).": 1, "Celle-ci": 2, "celle": 7, "Habsbourg.": 1, "l'occasion": 2, "tenue": 1, "Tomar": 1, "(1581),": 1, "Habsbourg,": 2, "intronis\u00e9": 1, "accorde": 2, "pardon": 1, "soutiens": 1, "s'engage": 2, "respecter": 2, "lois": 3, "coutumes": 1, "L'exploitation": 1, "restent": 2, "exclusif": 1, "Portugais.": 1, "Dirig\u00e9": 1, "associ\u00e9": 2, "in": 2, "persona": 2, "regis": 2, "Monarchie": 1, "catholique": 3, "espagnole,": 1, "transf\u00e9r\u00e9e": 2, "facto": 3, "Madrid,": 2, "juridique,": 2, "qu'une": 1, "autonomie": 1, "L'Union": 3, "ib\u00e9rique": 2, "retrouver": 1, "stabilit\u00e9": 3, "paiement": 1, "momentan\u00e9": 1, "l'immense": 1, "publique": 3, "perd": 4, "progressivement": 1, "positions": 1, "Hollande": 2, "traditionnellement": 1, "oppos\u00e9s": 1, "Habsbourg.[r\u00e9f.": 1, "n\u00e9cessaire]": 18, "1588,": 1, "conflit": 2, "l'Angleterre": 1, "aboutit": 1, "l'\u00e9pisode": 1, "l'Invincible": 1, "Armada,": 1, "duquel": 2, "12": 7, "navires.": 1, "premiers": 3, "accrocs": 1, "Castillans": 1, "surgissent": 1, "successeur,": 1, "d\u00e9sint\u00e9resse": 1, "g\u00e9n\u00e9ral.": 1, "d\u00e9l\u00e8gue": 1, "pouvoirs": 4, "cherche": 1, "centraliser": 1, "remettre": 2, "cause": 4, "l'autonomie": 2, "rend": 3, "augmentant": 1, "imp\u00f4ts,": 1, "affichant": 1, "tol\u00e9rance": 1, "signant": 1, "tr\u00eave": 1, "profite": 2, "conforter": 1, "introduit": 3, "Ordonnances": 1, "Philippines": 1, "(1603).": 1, "IV": 3, "bafoue": 1, "accords": 2, "alourdit": 1, "pression": 2, "fiscale.": 1, "Des": 8, "troubles": 1, "\u00e9clatent.": 1, "Face": 1, "Anglais": 1, "Hollandais,": 1, "places": 1, "tombent": 1, "Ormuz": 1, "1622,": 1, "Bahia": 1, "1624,": 1, "Arguin": 1, "1633,": 1, "Mina": 1, "1637.": 1, "d\u00e9j\u00e0": 2, "menac\u00e9": 1, "N\u00e9erlandais": 1, "Fran\u00e7ais.": 1, "L'Espagne": 2, "tous": 7, "maux": 1, "r\u00e9voltes": 2, "\u00e9clatent": 1, "l'unit\u00e9": 1, "nationale": 2, "sort": 1, "renforc\u00e9e.": 1, "opposants": 1, "soutiennent": 1, "s\u2019emparent": 1, "palais": 2, "1er": 3, "d\u00e9cembre": 5, "1640.": 1, "15": 3, "mois,": 1, "IV.": 1, "restauration": 1, "l'ind\u00e9pendance": 5, "suivie": 3, "dure": 1, "1668.": 1, "voisin[41].": 1, "moiti\u00e9": 4, "XVIIIe": 1, "d\u00e9bute": 1, "mini\u00e8re": 1, "fut": 23, "pierres": 2, "pr\u00e9cieuses.": 1, "servaient": 2, "produits": 6, "import\u00e9s,": 1, "majoritairement": 4, "d'Angleterre": 1, "(il": 1, "n'existait": 1, "presque": 5, "d'industrie": 1, "textile": 1, "tissus": 1, "\u00e9taient": 5, "import\u00e9s": 1, "d'Angleterre).": 1, "externe": 2, "basait": 1, "l'industrie": 1, "impuls\u00e9,": 1, "Joseph": 2, "efforts": 3, "Marquis": 1, "Pombal": 2, "(ministre": 1, "1750": 1, "1777),": 1, "inverser": 1, "mercantilistes.": 1, "marqu\u00e9": 2, "violent": 1, "s\u00e9isme": 1, "d\u00e9vast\u00e9": 1, "(Lisbonne,": 1, "l'Algarve),": 1, "Royaume-Uni[42]": 1, "novembre": 4, "1755[43].": 1, "briser": 1, "l'alliance": 1, "l'Angleterre,": 1, "refus\u00e9": 1, "d'adh\u00e9rer": 1, "blocus": 1, "continental,": 4, "cons\u00e9quence": 2, "envahi": 1, "napol\u00e9oniennes": 1, "1807[44].": 1, "r\u00e9fugi\u00e9es": 1, "Br\u00e9sil.": 1, "portugais,": 11, "celle-ci": 2, "\u00e9tant": 9, "Rio": 1, "Janeiro[45],": 1, "1821,": 1, "quand": 2, "retourn\u00e9": 1, "Constitution.": 2, "l'ann\u00e9e": 3, "suivante,": 1, "septembre": 4, "1822,": 1, "s'\u00e9tait": 1, "empereur": 1, "Br\u00e9sil[46].": 1, "XIXe": 4, "v\u00e9cu": 1, "perturbations": 1, "politiques": 5, "sociales": 1, "(une": 2, "civile": 2, "soul\u00e8vements": 1, "militaires,": 1, "1836,": 1, "R\u00e9volution": 2, "Minho,": 3, "Patuleia\u2026).": 1, "ambitions": 1, "coloniales": 1, "distinguent": 1, "celles": 2, "Anglais,": 1, "diff\u00e9rence": 1, "l'ultimatum": 1, "britannique": 1, "1890.": 1, "concessions": 1, "exigences": 2, "britanniques": 3, "probl\u00e8mes": 1, "\u00e9conomiques": 3, "propulsent": 1, "discr\u00e9dit": 1, "croissant.[r\u00e9f.": 1, "Charles": 1, "Louis": 1, "Bragance": 2, "assassin\u00e9s": 1, "f\u00e9vrier": 3, "1908.": 1, "maintient": 3, "l'abolit": 1, "r\u00e9publique[47].": 1, "proclamation": 1, "R\u00e9publique,": 5, "s'exile": 1, "Angleterre.": 1, "Guerre": 2, "mondiale,": 1, "exp\u00e9ditionnaire": 1, "France": 3, "servir": 1, "alli\u00e9s.": 1, "ann\u00e9es": 12, "d'instabilit\u00e9": 1, "marqu\u00e9es": 1, "luttes": 1, "travailleurs,": 1, "tumultes,": 1, "homicides": 1, "nuit": 1, "sanglante": 1, "1921)": 1, "crises": 2, "financi\u00e8res,": 1, "l'arm\u00e9e": 1, "(coup": 1, "Gomes": 2, "Costa).[r\u00e9f.": 1, "Oscar": 1, "Carmona": 1, "pr\u00e9sident": 10, "Conseil": 3, "chef": 4, "l'\u00c9tat.": 2, "nomme": 1, "Ant\u00f3nio": 6, "enseignant": 1, "Coimbra[48],": 1, "ministre": 6, "Finances,": 1, "pleins": 2, "budg\u00e9taires": 1, "redresser": 1, "l'\u00e9conomie": 2, "spectaculaire": 1, "1932": 1, "\u00d3scar": 1, "Carmona.[r\u00e9f.": 1, "Salazar": 2, "1933": 1, "nouvelle": 5, "constitution": 4, "pouvoirs.": 1, "Habile": 1, "homme": 2, "d'\u00c9tat,": 2, "\u00e9carte": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "d\u00e9finit": 1, "discours": 1, "l'orientation": 2, "nation,": 1, "rien": 1, "nation": 9, "fonde": 2, "unique,": 2, "nationale.": 1, "Partis,": 1, "syndicats": 2, "gr\u00e8ves": 1, "interdits.": 1, "L'Estado": 1, "Novo": 1, "\u00c9tat": 5, "Nouveau": 1, "\u00bb),": 1, "nationaliste,": 1, "proche": 1, "l'id\u00e9ologie": 1, "fasciste": 1, "italien": 1, "(du": 1, "1945),": 1, "ans[49].": 1, "neutre": 1, "Seconde": 1, "mondiale.": 3, "1940,": 1, "gouvernement": 19, "organise": 2, "l'exposition": 1, "portugais.": 6, "Pr\u00e9sentant": 1, "indivisible": 1, "pluricontinentale,": 1, "dictatorial": 2, "d'enclencher": 1, "d\u00e9colonisation": 1, "n'existeraient": 1, "pas.": 1, "1951,": 1, "renomme": 1, "celles-ci": 1, "ultramarines": 1, "calmant": 1, "critiques": 2, "communaut\u00e9": 7, "internationale.": 1, "abandonne": 1, "d\u00e9nomination": 1, "d'\u00ab": 1, "Empire": 1, "\u00bb[50],[51].": 1, "d\u00e9cisions": 1, "entra\u00eenent": 1, "s\u00e9rie": 2, "conflits": 2, "coloniaux.": 1, "r\u00e9volter": 1, "l'Angola": 1, "1961,": 1, "Guin\u00e9e-Bissau": 2, "1963": 1, "Mozambique": 1, "1964.": 1, "L'Inde": 1, "annexer": 1, "Goa,": 1, "Damao": 1, "Diu,": 1, "Anjidiv,": 1, "l'op\u00e9ration": 1, "Vijay": 1, "1961.": 1, "1975,": 3, "donner": 1, "seules": 1, "n'ont": 1, "pris": 3, "A\u00e7ores.": 1, "10": 3, "1974,": 4, "premi\u00e8res": 4, "Cap-Vert": 2, "Guin\u00e9e-Bissau[52].": 1, "Sao": 3, "Tom\u00e9-et-Principe": 3, "suivra": 1, "juillet": 3, "1975.": 1, "Timor": 3, "oriental": 1, "ann\u00e9e,": 3, "acquiert": 1, "ind\u00e9pendance.": 1, "neuf": 2, "jours": 3, "tard,": 2, "l'Indon\u00e9sie": 1, "l'annexe": 1, "militairement[53],": 1, "r\u00e9sistance": 1, "populaire,": 1, "l'ONU.": 1, "25": 3, "instaur\u00e9": 1, "dirig\u00e9": 2, "Marcelo": 4, "Caetano": 1, "1968": 2, "(Salazar": 1, "ayant": 6, "quitt\u00e9": 1, "accident": 1, "c\u00e9r\u00e9bral,": 1, "ans": 8, "tard)": 1, "renvers\u00e9.": 1, "foule": 1, "manifeste": 2, "soutenir": 2, "dirig\u00e9s": 1, "Sp\u00ednola.": 1, "suivants,": 2, "lib\u00e9r\u00e9s,": 1, "censure": 1, "presse": 2, "lev\u00e9e": 1, "secr\u00e9taire": 3, "socialiste,": 2, "M\u00e1rio": 2, "Soares[54],": 1, "rentre": 1, "exil": 1, "France.": 1, "Spinola": 1, "d\u00e9missionne": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "protester": 1, "orientation": 1, "trop": 1, "gauche": 7, "MFA": 3, "(Mouvement": 1, "Forces": 1, "Arm\u00e9es),": 1, "largement": 2, "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9": 1, "PCP": 4, "(Parti": 2, "Communiste": 1, "Portugais)": 1, "s'ensuit": 1, "comp\u00e9tition": 1, "forte": 1, "MFA,": 1, "Parti": 7, "Socialiste": 3, "Droite": 2, "mod\u00e9r\u00e9e,": 1, "d'autre": 1, "pouvoir.": 1, "Social-D\u00e9mocrate": 1, "allemand,": 1, "biais": 1, "Fondation": 1, "Friedrich-Ebert": 1, "apporte": 1, "financi\u00e8re": 1, "importante": 7, "mod\u00e9r\u00e9e": 1, "remportent": 1, "\u00e9lections": 6, "l'Assembl\u00e9e": 5, "constituante,": 1, "favorable": 2, "l'\u00c9glise": 1, "Patriarche": 1, "mobilise": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "adversaires": 1, "permettre": 1, "Mario": 1, "Soar\u00e8s": 1, "devenir": 1, "Premier": 6, "\u00e9lu": 6, "fois": 11, "1986": 1, "seconde": 3, "1991[55].": 1, "1940-1960,": 1, "parmi": 4, "membres": 2, "l'OCDE": 1, "l'AELE.": 1, "quitte": 1, "derni\u00e8re": 2, "1985": 1, "entrer": 1, "Communaut\u00e9": 2, "europ\u00e9enne": 9, "suivante.[r\u00e9f.": 1, "n\u00e9cessaire][56],[57],[58]": 1, "1999,": 1, "adh\u00e8re": 1, "euro,": 1, "Macao": 1, "Chine[59].": 1, "entr\u00e9e": 2, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 2, "2007,": 1, "signature": 1, "Lisbonne[60].": 1, "fronti\u00e8res": 4, "terrestres": 1, "internationales": 3, "vigueur[61].": 1, "Raia,": 1, "fronti\u00e8re": 2, "continental": 2, "(fondue": 1, "actuelle),": 1, "date": 3, "1297,": 1, "Trait\u00e9": 1, "d'Alcanizes": 1, "(plus": 2, "ancien": 4, "international": 3, "d\u00e9finissant": 1, "vigueur).": 1, "d\u00e9marcation": 1, "castillans,": 1, "espagnols,": 1, "concernent": 1, "locales": 2, "dites": 1, "transraianas": 1, "villages": 7, "Santiago,": 1, "Rubi\u00e1s": 1, "e": 4, "Meaus,": 1, "exemple,": 2, "dits": 2, "Couto": 2, "Misto[62].": 1, "modifient": 1, "trac\u00e9": 2, "Raia.": 1, "couronnes": 1, "(1580-1640)": 1, "d'incidence": 1, "luso-castillane,": 1, "puisque": 3, "existence": 1, "tant": 7, "qu\u2019\u00c9tat": 1, "souverain": 1, "(l'union": 1, "personnelle,": 1, "personne": 1, "roi)": 1, "castillans": 1, "r\u00e8gnent": 1, "stricte": 1, "s\u00e9paration": 3, "administrations,": 1, "monnaies,": 1, "empires).": 1, "d'Oliven\u00e7a,": 1, "administr\u00e9e": 1, "l\u2019\u00c9tat": 5, "1801": 1, "violemment": 2, "castillanis\u00e9e": 1, "franquisme,": 1, "juridiquement": 1, "reconnu": 3, "tel": 1, "trait\u00e9s": 2, "Cadix": 1, "(1810)": 1, "Vienne": 1, "(1817),": 1, "r\u00e9trocession": 2, "(bien": 1, "cesse": 1, "repouss\u00e9e": 1, "Madrid).": 1, "travaux": 2, "publics": 2, "seule": 5, "charge": 1, "(restauration": 1, "pont": 3, "Ajuda": 1, "1994-2000).": 1, "important": 6, "d'Oliven\u00e7a": 3, "poss\u00e8dent": 4, "nationalit\u00e9": 2, "peuvent": 4, "pr\u00e9tendre": 2, "titre": 3, "Lisbo\u00e8tes,": 1, "puisse": 1, "l\u00e9galement": 1, "refus\u00e9e)[63].": 1, "2008,": 4, "Oliven\u00e7a,": 2, "frontali\u00e8res": 2, "(raianas)": 1, "d'Arronches,": 1, "Campo": 1, "Maior,": 1, "Estremoz,": 1, "Portalegre": 2, "Elvas": 1, "c\u00f4t\u00e9,": 1, "Codosera,": 1, "Alburquerque": 1, "l'autre,": 1, "arriv\u00e9es": 1, "cr\u00e9ation": 2, "euror\u00e9gion": 1, "mixte": 1, "incluant": 1, "innovante": 1, "probl\u00e8me.": 1, "insulaires": 1, "(anciennes": 1, "Ilhas": 1, "Adjacentes": 1, "(pt))": 1, "elles": 2, "milieu": 7, "1419": 1, "1427-1432": 1, "A\u00e7ores,": 2, "1438": 1, "Selvagens[n": 1, "7].": 1, "reliquat": 1, "historique,": 1, "sens": 1, "n\u00e9": 1, "seul": 2, "Espagnes": 1, "m\u00e9di\u00e9vales,": 1, "nations": 3, "absorb\u00e9s,": 1, "d\u00e9membr\u00e9s": 1, "castillanis\u00e9s": 1, "Madrid": 1, "d\u00e9crets": 1, "Nueva": 1, "Planta": 1, "(1707-1716)[64].": 1, "commun\u00e9ment": 2, "vieil": 1, "\u00c9tat-nation": 1, "d'Europe[65].": 1, "Ind\u00e9pendant": 1, "1120": 1, "(bataille": 1, "Mamede),": 1, "disposant": 1, "1139[n": 1, "8],": 1, "obtient": 1, "reconnaissance": 2, "formelle": 1, "jure": 1, "1143.": 1, "marqueur": 1, "fondamental": 1, "nationalit\u00e9,": 1, "litt\u00e9raire": 4, "diff\u00e9renci\u00e9e": 1, "1198,": 1, "Cantiga": 1, "Ribeirinha,": 1, "\u00e9crite": 2, "troubadour": 1, "Paio": 1, "Soares": 1, "Taveir\u00f3s": 1, "(pt).": 1, "quinzaine": 1, "d'ann\u00e9es": 1, "testament": 1, "dat\u00e9": 1, "1214,": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 2, "compr\u00e9hensible": 1, "lusophone": 1, "XXIe": 1, "si\u00e8cle[66].": 1, "texte": 1, "document": 1, "long": 3, "prose": 3, "1255,": 1, "adopt\u00e9": 1, "registre": 1, "(l\u00edngua": 1, "registo)": 1, "chancellerie": 1, "(Chancelaria": 1, "R\u00e9gia),": 1, "1385,": 1, "d'Avis,": 1, "officielle": 3, "actes": 1, "juridiques": 1, "administratifs": 1, "(cinquante": 1, "normes": 1, "Chancellerie": 1, "anglaises[n": 1, "9]": 1, "150": 1, "l'Ordonnance": 1, "Villers-Cotter\u00eats).": 1, "pr\u00e9cocit\u00e9": 2, "l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9": 1, "linguistique": 1, "permettent": 2, "rapide": 1, "riche,": 1, "contribue": 1, "l'\u00e9mergence": 3, "sentiment": 1, "national": 4, "chansonniers": 1, "m\u00e9di\u00e9vaux,": 1, "cancioneiros,": 1, "\u00e9tudi\u00e9s": 1, "lyc\u00e9es": 1, "cantigas": 3, "amigo,": 1, "amor": 1, "esc\u00e1rnio": 1, "maldizer)[67].": 1, "elle,": 1, "\u00e9merge": 2, "si\u00e8cle[68]": 1, "qu'entit\u00e9": 1, "autonome": 3, "1254,": 1, "ordres": 2, "associ\u00e9s": 2, "gestion": 1, "pouvoir,": 1, "convocation": 1, "clerg\u00e9": 1, "Leiria": 1, "1372,": 1, "petit": 2, "surnomm\u00e9": 1, "arraia-mi\u00fada": 1, "intervient": 1, "sc\u00e8ne": 1, "s'opposer": 1, "mariage": 1, "\u00c9l\u00e9onore": 1, "Teles": 1, "Menezes,": 1, "tumultes": 1, "r\u00e9bellion": 1, "populaire[n": 1, "10].": 1, "Lors": 1, "Succession": 1, "Tr\u00f4ne": 1, "1383-1385,": 1, "d\u00e9fendent": 2, "pr\u00e9tentions": 1, "Castille[69].": 1, "(artisans,": 1, "Lisbonne),": 1, "sur-repr\u00e9sent\u00e9": 1, "partido": 1, "nacionalista": 1, "active": 3, "Coimbra": 2, "1385": 2, "b\u00e9n\u00e9ficiaire": 1, "changement": 1, "dynastie.": 1, "sources": 4, "\u00e9crites,": 1, "concept": 1, "moderne": 3, "Europe": 1, "occidentale": 1, "XVIIIe-d\u00e9but": 1, "fran\u00e7aise,": 1, "D\u00e9claration": 1, "droits": 2, "l'homme": 1, "1789": 1, "napol\u00e9oniennes,": 1, "chroniques": 2, "textes": 4, "litt\u00e9raires": 2, "mentionnent": 1, "entit\u00e9": 2, "collective": 2, "coh\u00e9rente": 1, "culturellement,": 1, "l'occurrence": 1, "fr\u00e9quente": 1, "classiques": 1, "exemple": 2, "\u00e9p\u00eetres": 1, "S\u00f3": 1, "esta": 2, "nossa": 1, "na\u00e7\u00e3o": 2, "portuguesa": 2, "faltou": 1, "gl\u00f3ria": 1, "\u00bb[70]),": 1, "Barros": 1, "[\u2026],": 1, "apressa": 1, "fazer": 1, "dizer": 1, "\u00bb[71]),": 1, "Cam\u00f5es": 4, "(dans": 1, "notamment,": 1, "Chant": 1, "V,": 1, "strophe": 1, "97,": 1, "l'incarnation": 1, "conqu\u00e9rante),": 1, "partout": 3, "P\u00e9r\u00e9grination": 1, "Mendes": 1, "Pinto.": 1, "bases": 1, "fix\u00e9es": 1, "l'essentiel": 1, "(bases": 1, "culinaire,": 1, "musicale,": 1, "litt\u00e9raire,": 1, "architecturale,": 1, "mythologie": 1, "nationale,": 2, "l'imaginaire": 1, "collectif...),": 1, "expansion": 1, "outre-mer.": 1, "l'\u00c9tat-nation": 1, "cons\u00e9quences": 3, "l'objet": 2, "\u00e9tudes": 2, "historiques[72],[73].": 1, "Reliquat": 1, "immense": 1, "domination": 7, "pass\u00e9e": 1, "oc\u00e9ans,": 1, "dimensions": 2, "modestes,": 1, "aujourd'hui": 6, "gigantesque": 1, "exclusive,": 1, "puisqu'il": 1, "exerce": 1, "espace": 2, "1": 10, "720": 1, "000": 14, "km2": 4, "18": 7, "terrestre).": 1, "occupe": 2, "111e": 1, "terrestre,": 1, "11e": 1, "d'exclusivit\u00e9": 1, "devant": 2, "l'Inde": 1, "Chine.": 1, "agrandie": 1, "350": 1, "miles": 1, "actuels,": 1, "accro\u00eetrait": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "cr\u00e9erait": 1, "ZEE": 1, "Mad\u00e8re[n": 1, "11].": 1, "juridiction": 3, "situ\u00e9e": 3, "l'UE": 2, "(c'est-\u00e0-dire": 1, "excluant": 1, "lointains": 1, "d'outre-mer": 2, "fran\u00e7ais": 1, "d'outre-mer,": 1, "situ\u00e9s": 2, "hors-Union": 1, "europ\u00e9enne).": 1, "Cons\u00e9quence": 2, "\u00e9tat": 2, "fait,": 1, "53": 1, "ext\u00e9rieur": 3, "transite": 1, "portugaises,": 3, "60": 3, "maritime,": 1, "70": 2, "importations": 3, "nationales": 3, "achemin\u00e9es": 1, "(dont": 2, "totalit\u00e9": 2, "p\u00e9trole": 1, "2/3": 1, "gaz": 1, "portugais).": 1, "Acteur": 1, "compromis": 1, "assurer": 1, "recherches": 1, "sauvetages": 1, "(search": 1, "and": 1, "rescue)": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "kilom\u00e8tres": 7, "carr\u00e9s": 1, "63": 1, "surface": 3, "terrestre)[74].": 1, "affecte": 1, "forces": 2, "navales": 1, "a\u00e9riennes": 4, "service": 1, "missions": 1, "l'OTAN": 1, "protection": 3, "voies": 3, "renforcement": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "europ\u00e9enne.": 3, "tirer": 1, "mer,": 1, "11": 2, "PIB,": 2, "emplois,": 1, "17": 1, "recettes": 4, "fiscales[75]": 1, "90": 2, "touristiques": 1, "oc\u00e9ans[76].": 1, "vocation": 1, "oc\u00e9anique": 3, "traditionnelle": 2, "milieux": 1, "universitaires,": 1, "histoire,": 1, "g\u00e9ographie,": 1, "g\u00e9opolitique": 1, "\u00e9conomie[77].": 1, "D'apr\u00e8s": 5, "l'historien": 2, "Virgilio": 1, "Carvalho,": 1, "\u00e9tapes": 2, "essentielles": 1, "viabilisation": 1, "l\u2019\u00c9tat-nation": 1, "atlantisation": 1, "XIVe": 2, "si\u00e8cles.": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur,": 1, "Jaime": 1, "Cortes\u00e3o": 1, "r\u00e9sum\u00e9": 1, "formule": 1, "L'histoire": 2, "r\u00e9sumer": 1, "d'efforts": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "atlantiques": 1, "r\u00e9alisation": 1, "forg\u00e9": 2, "l'individualit\u00e9": 1, "influ\u00e9": 1, "l'humanit\u00e9": 1, "\u00bb[78].": 1, "administratives": 2, "continent": 1, "Mad\u00e8re[91],": 1, "subdivisent": 1, "308": 1, "municipalit\u00e9s": 2, "257": 1, "paroisses": 1, "(pt)[92].": 1, "subdivision": 1, "servent": 2, "base": 4, "diverses": 2, "administratives,": 1, "cercles": 1, "\u00e9lectoraux.": 1, "Avant": 1, "1976,": 2, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "toutefois": 3, "tenant": 1, "adjacentes,": 1, "d\u00e9cret-loi": 2, "no": 1, "36453,": 1, "1947": 1, "traduit": 1, "l\u2019existence": 1, "devenues": 1, "autonomes,": 1, "politico-administratif[93]": 1, "agences": 1, "propres": 1, "(article": 1, "6.\u00ba,": 1, "paragraphe": 1, "2,": 2, "Constitution": 3, "portugaise).": 1, "Actuellement,": 2, "administrative": 1, "r\u00e9sume": 1, "tableau": 1, "suivant": 2, "divis\u00e9": 3, "NUTS": 3, "niveau[92]": 1, "(s\u00e9parant": 1, "m\u00e9tropolitain": 1, "autonomes).": 1, "second": 2, "niveau": 6, "m\u00e9tropole,": 1, "subdivise": 1, "anciens": 1, "NUTS-2": 1, "relativement": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "l\u2019exception": 1, "autres).": 1, "division,": 1, "\u00e9labor\u00e9e": 1, "fins": 1, "statistiques,": 1, "l\u2019Union": 1, "europ\u00e9enne.[r\u00e9f.": 2, "unitaire": 2, "semi-pr\u00e9sidentiel": 1, "unicam\u00e9ral": 2, "fond\u00e9": 2, "2": 10, "1976": 1, "(constitution": 1, "modifi\u00e9e": 1, "1982,": 1, "1989,": 1, "1992,": 1, "1997,": 1, "2001,": 1, "2004": 3, "2005)[95],[96].": 1, "composantes": 1, "gouvernement,": 2, "justice.": 1, "branches": 4, "l\u00e9gislative,": 1, "ex\u00e9cutive,": 1, "judiciaire.": 1, "la\u00efc.": 1, "assume": 1, "ex\u00e9cutif,": 1, "ministre.": 2, "L'actuel": 2, "Rebelo": 4, "Sousa,": 2, "2016.": 1, "d\u00e9tenu": 1, "(Assembleia": 1, "Rep\u00fablica),": 1, "parlement": 3, "compos\u00e9": 3, "230": 2, "d\u00e9put\u00e9s": 2, "\u00e9lus": 1, "l'\u00e9tranger).": 1, "ministre,": 1, "2015,": 3, "Costa,": 4, "secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral": 1, "PS.": 1, "d\u00e9signe": 1, "propose": 3, "entr\u00e9": 3, "26": 1, "2015.": 2, "Antonio": 3, "Costa": 2, "conserv\u00e9": 2, "Ministre": 1, "l\u00e9gislatives": 3, "2019,": 4, "parti,": 1, "PS,": 2, "obtenu": 2, "suffrages": 2, "(36,65%),": 1, "disposer": 1, "parlementaire": 1, "gouvernementale.": 1, "ordres:": 1, "judiciaire,": 1, "financier.": 2, "Tribunal": 3, "supr\u00eame": 2, "justice": 1, "haute": 4, "administratif": 1, "administrative.": 1, "Tous": 1, "statuent": 1, "cassation[97].": 1, "ailleurs,": 2, "constitutionnel": 1, "veille": 1, "conformit\u00e9": 1, "minimum": 4, "requis": 1, "voter": 2, "fix\u00e9": 1, "ans.": 2, "femmes": 5, "droit": 6, "vote": 2, "1931": 1, "(Decreto-lei": 1, "19694": 1, "Maio": 1, "1931)[98],": 1, "dipl\u00f4me": 1, "l'enseignement": 1, "sup\u00e9rieur;": 1, "obtiennent": 2, "1945.": 1, "peine": 2, "abolie": 1, "1867,": 1, "ex\u00e9cution": 1, "lieu": 4, "1849[99].": 1, "candidat": 1, "PSD": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "2016": 5, "tour": 2, "52": 1, "exprim\u00e9s.": 1, "9": 2, "fonctions": 1, "prestation": 1, "serment": 1, "Sousa": 2, "succ\u00e8de": 1, "An\u00edbal": 1, "Cavaco": 1, "Silva": 2, "2006": 4, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "2011.": 1, "t\u00eate": 1, "l'\u00c9tat": 4, "cohabitation": 1, "socialiste": 4, "soutenu": 1, "communistes": 1, "radicale": 2, "sera": 3, "d'\u00e9viter": 1, "\u00e9ventuelles": 1, "respect": 1, "engagements": 1, "financiers": 1, "Banque": 2, "centrale": 5, "Fonds": 3, "mon\u00e9taire": 3, "international.": 2, "social-d\u00e9mocrate": 1, "(PPD/PSD)": 1, "emporter": 1, "due": 1, "listes": 2, "communes": 2, "CDS": 1, "perdent": 1, "voix": 2, "2011-": 1, "40,1": 1, "52,5": 2, "total": 4, "partis)": 1, "absolue.": 1, "(PS)": 1, "formations": 1, "r\u00e9clamant": 1, "radicale,": 1, "Bloc": 2, "(BE)": 1, "Coalition": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "(CDU),": 1, "majoritaires": 1, "si\u00e8ges": 1, "R\u00e9publique.": 1, "24": 2, "suivant,": 1, "malgr\u00e9": 2, "r\u00e9ticences": 1, "l'\u00c9tat,": 1, "d\u00e9sign\u00e9": 2, "Eduardo": 1, "Ferro": 1, "Rodrigues": 1, "2015": 2, "socialistes,": 1, "communistes,": 2, "\u00e9cologistes": 1, "radicale.": 1, "Deux": 2, "territoriaux": 1, "opposent": 1, "actuellement": 5, "effet,": 2, "municipalit\u00e9": 2, "espagnol[100].": 1, "Vienne,": 1, "manifest\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "occup\u00e9s.": 1, "5,": 1, "alin\u00e9a": 1, "3,": 1, "impossible": 1, "espagnol[101].": 1, "existe": 15, "clarifi\u00e9": 1, "exclusive": 2, "territoriales": 1, "Selvagens": 2, "(un": 1, "Canaries),": 1, "r\u00e9clame": 1, "motif": 1, "qu'elles": 1, "plaque": 2, "continentale": 1, "distincte,": 1, "l'article": 1, "121[102]": 1, "Convention": 1, "Nations": 1, "unies": 1, "mer.": 1, "Salvagens": 1, "simples": 2, "rochers": 1, "contraire": 2, "qu'\u00eeles": 1, "c\u0153ur": 1, "d\u00e9bat.": 1, "r\u00e9serve": 1, "naturelle": 2, "seuls": 1, "r\u00e9sidents": 1, "gardes": 2, "Parc": 3, "naturel": 2, "Mad\u00e8re.": 4, "Ann\u00e9e": 1, "autorit\u00e9s": 2, "saisi": 1, "bateaux": 1, "p\u00eache": 2, "espagnols": 1, "naviguant": 1, "ill\u00e9gale": 1, "survols": 1, "d\u00e9nonc\u00e9s": 1, "gouvernements": 3, "concern\u00e9s.[r\u00e9f.": 1, "D'\u00e9ph\u00e9m\u00e8res": 1, "ind\u00e9pendantistes,": 1, "exist\u00e9": 2, "1975": 2, "1978": 1, "A\u00e7ores[103]": 1, "autonome.": 1, "inexistants.": 1, "D'autres": 5, "r\u00e9clament": 1, "fusion": 3, "Portugal[r\u00e9f.": 1, "[Lesquels": 1, "?]": 1, "(r\u00e9gion": 3, "espagnole)": 1, "Portugais,": 2, "favorables": 2, "\u00e9ventuelle": 1, "union": 2, "Presque": 1, "d\u00e9clarent": 1, "rapprochement": 1, "eux": 3, "bienveillant.[r\u00e9f.": 1, "sondage": 1, "public": 5, "effectu\u00e9": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 2, "45,6": 1, "ceux-ci,": 1, "43,4": 1, "d\u2019Espanha": 1, "l\u2019hypoth\u00e9tique": 1, "39,4": 1, "Ib\u00e9ria.": 1, "80": 2, "partisans": 1, "l\u2019union,": 1, "3,3": 1, "Lisbonne[104].": 1, "Certains": 2, "galiciens": 1, "minoritaires": 1, "r\u00e9int\u00e9grationnistes": 1, "tels": 5, "l'AGAL,": 1, "revendiquent": 1, "militant": 1, "r\u00e9-introduire": 1, "galicien": 1, "dialecte": 4, "lusophonie.": 1, "D'autant": 1, "langues": 2, "issues": 3, "l'ancien": 1, "galicien,": 1, "gala\u00efco-portugais[105]": 1, "vari\u00e9t\u00e9s": 3, "modernes": 1, "galicien.": 1, "Quelques": 1, "projets": 2, "transfrontaliers": 1, "l'euro-r\u00e9gion": 1, "Galice/Nord-Portugal": 1, "(Galicia": 1, "-": 1, "Norte": 1, "communidade": 1, "trabalho)[106].": 1, "envisag\u00e9": 1, "d'autoriser": 1, "r\u00e9ception": 1, "chaines": 2, "t\u00e9l\u00e9vision": 5, "six": 3, "pr\u00e9sentes,": 1, "castillane": 1, "galicien[107],[108].": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "CPLP": 1, "d\u00e9claration": 1, "garantit": 1, "n'\u00e9tant": 2, "CPLP,": 1, "l'accord": 1, "espagnol,": 1, "inform\u00e9": 1, "galiciennes[109].": 1, "paysage": 1, "plateaux": 1, "propices": 1, "l'agriculture.[r\u00e9f.": 1, "l'Alentejo,": 1, "relief": 2, "plut\u00f4t": 2, "caract\u00e9ris\u00e9": 2, "plaines[110].": 1, "travers\u00e9": 1, "fleuves,": 1, "prenant": 1, "Espagne": 1, "Douro,": 2, "Guadiana": 2, "c\u00e9l\u00e8bre,": 1, "Tage.": 1, "fleuves": 1, "naissent,": 1, "Sado": 1, "Mira[111].": 1, "\u00e9cor\u00e9gions": 1, "for\u00eat": 2, "scl\u00e9rophylle": 1, "semi-caduque": 1, "ib\u00e9rique.": 1, "localis\u00e9es": 2, "rift": 2, "Atlantique.": 3, "Quelques-unes": 1, "entr\u00e9es": 1, "r\u00e9action": 1, "volcanique": 1, "Miguel": 2, "1563": 1, "Capelinhos": 1, "1957,": 1, "permis": 2, "agrandissement": 1, "l'\u00eele": 5, "Faial.": 1, "\u00e9ruptions": 1, "volcaniques,": 1, "\u00eele": 1, "pourrait": 1, "proche.[r\u00e9f.": 1, "culminant": 1, "Ponta": 3, "Pico": 1, "Pico[112],": 1, "volcan": 1, "\u00e9ruption": 1, "incertaine": 1, "1963[113],": 1, "probable": 1, "serait": 3, "1720,": 1, "s'\u00e9l\u00e8ve": 1, "351": 1, "m.": 1, "haut": 1, "sommet,": 1, "Serra": 4, "Estrela,": 1, "district": 1, "Guarda": 2, "culmine": 1, "993": 1, "m[114].": 1, "L'archipel": 1, "Berlengas": 1, "Berlenga": 1, "Grande,": 1, "Estelas": 1, "Grande": 3, "Farilh\u00e3o.": 1, "exactement": 1, "5,7": 1, "milles": 1, "Cabo": 1, "Carvoeiro[115].": 1, "africaine[116].": 1, "c\u00f4tes,": 1, "667": 1, "kilom\u00e8tres,": 1, "250": 1, "(incluant": 1, "Desertas,": 1, "Santo).": 1, "caract\u00e9ristique": 3, "c\u00f4te": 4, "Ria": 2, "Aveiro,": 1, "l'estuaire": 1, "Vouga,": 1, "d'Aveiro,": 2, "45": 3, "longueur": 1, "maximum": 1, "largeur,": 2, "contient": 1, "poissons": 2, "d'oiseaux": 2, "marins.[r\u00e9f.": 1, "pr\u00e9sente": 7, "906": 1, "355": 1, "741": 1, "exclusives": 1, "(ZEE)": 1, "d'Europe,": 1, "recouvre": 1, "d'environ": 2, "683": 1, "km2.[r\u00e9f.": 1, "troisi\u00e8me": 3, "dix-septi\u00e8me": 1, "l'\u00e9chelle": 1, "mondiale[117].": 1, "incluent": 1, "parc": 2, "national,": 1, "douze": 1, "parcs": 2, "naturels,": 1, "r\u00e9serves": 1, "naturelles,": 1, "monuments": 3, "naturels": 1, "sept": 2, "prot\u00e9g\u00e9s,": 1, "s'\u00e9tendant": 1, "National": 1, "Peneda-Ger\u00eas": 1, "Estrela": 2, "R\u00e9serve": 1, "Paul": 1, "Arzila[118].": 1, "concerne": 1, "for\u00eats": 1, "pin": 1, "Pinus": 2, "pinaster": 1, "pinea),": 1, "ch\u00e2taignier,": 1, "ch\u00eane-li\u00e8ge,": 1, "ch\u00eane": 2, "vert,": 1, "l'eucalyptus": 1, "r\u00e9pandus[119].": 1, "escale": 2, "oiseaux": 1, "migrateurs,": 1, "sites": 5, "Saint-Vincent": 1, "Monchique,": 1, "volent": 1, "l'Afrique": 1, "automne": 1, "oppos\u00e9e": 1, "vus": 1, "printemps.[r\u00e9f.": 1, "possible": 3, "d'observer": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 2, "remont\u00e9e,": 1, "Ouest,": 1, "gastronomie": 1, "biodiversit\u00e9.": 1, "marines": 1, "biodiversit\u00e9": 1, "mondial.[r\u00e9f.": 1, "2017,": 3, "incendies": 2, "provoquent": 1, "soixante-six": 1, "personnes,": 2, "entraine": 1, "vives": 1, "contres": 1, "autorit\u00e9s,": 1, "accus\u00e9es": 1, "n\u00e9gligence.": 1, "l'aust\u00e9rit\u00e9": 1, "d'investissement": 1, "public,": 2, "d\u00e9mant\u00e8lement": 1, "services": 3, "forestiers,": 1, "privatisation": 1, "moyens": 2, "a\u00e9riens": 1, "lutte": 1, "l'amputation": 1, "budgets": 1, "foresti\u00e8re": 2, "poursuivis": 1, "ann\u00e9es,": 4, "conservateurs": 1, "sociaux-d\u00e9mocrates.": 1, "2016,": 3, "effectifs": 1, "forestiers": 1, "r\u00e9duits": 1, "tiers.": 1, "trag\u00e9die,": 1, "racheter": 1, "secteur": 8, "priv\u00e9": 2, "d'euros": 1, "Siresp": 1, "(syst\u00e8me": 1, "communication": 1, "secours),": 1, "jug\u00e9": 1, "d\u00e9faillant[120].": 1, "plantations": 2, "d'eucalyptus,": 1, "essence": 1, "hautement": 1, "inflammable,": 1, "montr\u00e9es": 1, "doigt.": 1, "arbre": 1, "d\u2019origine": 1, "australienne": 1, "l\u2019esp\u00e8ce": 1, "indique": 1, "Ligue": 1, "nature": 1, "(LPN).": 1, "densit\u00e9": 1, "d\u2019eucalyptus": 1, "monde.": 4, "mati\u00e8re": 2, "l\u2019industrie": 1, "papeti\u00e8re,": 1, "The": 2, "Navigator": 1, "Company,": 1, "puissantes": 1, "entreprises": 3, "pr\u00e9sidente": 1, "l\u2019Association": 1, "victimes": 1, "l\u2019incendie": 1, "Pedr\u00f3g\u00e3o": 1, "2002-2004,": 1, "Jos\u00e9": 5, "Barroso": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "l\u2019entreprise": 1, "d\u2019intensifier": 1, "\u00e9conomique.": 2, "locaux": 1, "d\u00e9livr\u00e9": 2, "autorisations": 1, "planter": 1, "l\u2019eucalyptus": 1, "micropropri\u00e9taires": 1, "yeux": 1, "ferm\u00e9s.": 1, "fond\u00e9e": 5, "court": 1, "terme,": 1, "l\u2019arbre": 1, "prolif\u00e9r\u00e9": 1, "rurales": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es[120].": 1, "hauteur": 3, "Serpa,": 1, "Alentejo.": 1, "Aveiro.": 1, "quartier": 3, "p\u00eacheurs": 1, "l'archipel": 1, "Berlengas.": 1, "Champs": 1, "typiques": 4, "l'Alentejo.": 1, "Cliquez": 3, "vignette": 3, "l\u2019agrandir.": 3, "(qui": 4, "2011[121]": 1, "547": 1, "733": 1, "habitants": 4, "ville,": 1, "042": 1, "477": 1, "Grand": 4, "821": 1, "876": 1, "m\u00e9tropolitaine": 4, "Lisbonne)": 1, "Coimbra[122].": 1, "p\u00f4le": 1, "poss\u00e9dant": 2, "principaux": 6, "port": 2, "a\u00e9roport": 3, "PIB": 6, "sup\u00e9rieur": 1, "moyenne": 6, "(237": 1, "591": 1, "762": 1, "564": 1, "[121]": 1, "l'": 1, "Aire": 1, "2011[121])": 1, "agglomeration": 1, "Aveiro": 1, "(consid\u00e9r\u00e9e": 1, "Venise": 1, "portugaise)[123],": 1, "(la": 2, "Archev\u00eaques),": 1, "Chaves": 2, "(ville": 1, "historique": 1, "mill\u00e9naire),": 1, "(avec": 2, "universit\u00e9,": 1, "Europe),": 1, "Guimar\u00e3es": 2, "(Ville": 2, "Berceau),": 1, "\u00c9vora": 2, "mus\u00e9e),": 1, "Faro,": 3, "Set\u00fabal": 2, "Viseu.": 1, "l'aire": 2, "densit\u00e9s": 1, "Agualva-Cac\u00e9m": 1, "Queluz": 1, "(municipalit\u00e9": 1, "Sintra),": 1, "Amadora,": 1, "Almada,": 1, "Amora,": 1, "Seixal,": 1, "Barreiro,": 1, "Montijo": 1, "Odivelas.": 1, "Maia,": 1, "Matosinhos": 1, "Gondomar.": 1, "principale": 5, "Funchal,": 1, "l'\u00eele.": 1, "Delgada,": 1, "Miguel,": 1, "Angra": 1, "Hero\u00edsmo": 1, "Terceira": 1, "Horta": 1, "Faial.[r\u00e9f.": 1, "type": 3, "m\u00e9diterran\u00e9en": 1, "classification": 1, "K\u00f6ppen.": 1, "classification,": 1, "\u00e9t\u00e9s": 1, "chauds": 2, "secs": 2, "hivers": 1, "doux.": 1, "hiver,": 1, "froids": 1, "f\u00e9vrier,": 1, "temp\u00e9ratures": 3, "douces.": 1, "moyennes,": 1, "varient": 2, "\u00b0C": 11, "27": 1, "l'\u00e9t\u00e9": 2, "l'hiver": 1, "influenc\u00e9": 2, "L'int\u00e9rieur": 2, "variations": 1, "thermiques": 1, "fortes,": 1, "33": 1, "0": 2, "l'hiver.": 1, "neige": 2, "tombe": 1, "sommets": 1, "hiver.": 1, "L'aridit\u00e9": 1, "pourtant": 1, "700": 1, "m\u00e8tres": 1, "d'altitude,": 1, "nord-est": 2, "4,5": 1, "janvier[124],": 1, "comparable": 1, "basse": 1, "vall\u00e9e": 2, "Rh\u00f4ne.": 1, "Cela": 2, "n'exclut": 1, "vagues": 1, "froid": 1, "p\u00e9riodiquement": 1, "m\u00e9diterran\u00e9ennes.": 1, "\u00e9t\u00e9,": 1, "ao\u00fbt,": 1, "temp\u00e9rature": 1, "sup\u00e9rieure": 2, "juillet,": 1, "atteignant": 1, "pics": 1, "r\u00e9gions.[r\u00e9f.": 1, "record": 1, "chaleur": 1, "47,4": 1, "\u00b0C.": 1, "Toujours": 1, "K\u00f6ppen,": 1, "nuances": 1, "l'effet": 1, "l'altitude": 1, "sentir,": 1, "hautes": 1, "collines": 1, "appara\u00eetre,": 1, "n\u00e9anmoins": 2, "mod\u00e9r\u00e9e.": 1, "Plus": 1, "rare": 1, "voire": 1, "inexistante": 1, "citer": 2, "cas": 6, "telles": 2, "(A\u00e7ores": 1, "Mad\u00e8re)": 2, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "tropical": 1, "localit\u00e9s.[r\u00e9f.": 1, "1985,": 1, "processus": 2, "modernisation": 2, "rejoint": 1, "1986[126].": 1, "successifs": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "r\u00e9formes,": 2, "privatis\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "contr\u00f4l\u00e9es": 1, "lib\u00e9ralis\u00e9": 1, "espaces-clefs": 1, "l'\u00e9conomie,": 1, "compris": 1, "secteurs": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "\u00e9conomie": 1, "capitaliste": 1, "services.": 1, "onze": 1, "\u00c9tats": 1, "l'euro,": 1, "1999[127].": 1, "dispara\u00eetre": 1, "l'application": 1, "parit\u00e9": 1, "200,482": 1, "escudos": 1, "1990,": 1, "fonds": 1, "europ\u00e9enne[128],": 1, "r\u00e9alise": 1, "vingt": 2, "d'importants": 1, "investissements": 3, "dispose": 1, "routi\u00e8res": 1, "ferroviaires": 2, "qualit\u00e9.": 2, "D\u00e9but": 1, "2006,": 3, "souffre": 1, "taux": 5, "ch\u00f4mage": 4, "7,7": 1, "%,": 3, "8,7": 1, "16,2": 1, "jeunes": 4, "N\u00e9anmoins,": 2, "touch\u00e9es": 1, "2,5": 2, "%[129].": 1, "exportations": 4, "textile,": 2, "voitures,": 1, "manufactur\u00e9s,": 1, "composants": 1, "informatiques": 1, "\u00e9lectroniques": 1, "mat\u00e9riaux": 1, "construction.": 2, "1962,": 1, "l'usine": 1, "PSA": 1, "Mangualde": 1, "produit": 2, "v\u00e9hicules.": 1, "2010,": 3, "47": 1, "369": 1, "v\u00e9hicules": 3, "production": 2, "manuelle[130].": 1, "Renault-Nissan": 1, "d\u00e9but\u00e9": 1, "trimestre": 1, "2011": 2, "\u00e9lectriques[131],[132]": 1, "concentre": 2, "Aujourd'hui,": 1, "l'Am\u00e9rique": 2, "lusophones": 2, "repr\u00e9sentant": 2, "exportations.": 1, "biens": 2, "manufactur\u00e9s": 1, "v\u00eatements,": 1, "chaussures,": 1, "li\u00e8ge,": 1, "machines-outils,": 1, "\u00e9quipements": 1, "transports,": 1, "p\u00e2te": 1, "papier,": 1, "d\u00e9riv\u00e9s": 1, "papier": 1, "chimiques": 1, "totales.": 1, "pr\u00eat": 1, "78": 1, "Milliards": 1, "d'euros[133].": 1, "eu": 2, "conservateur": 2, "Passos": 2, "Coelho": 2, "(2011-2015),": 1, "d'aust\u00e9rit\u00e9": 1, "visant": 2, "r\u00e9duire": 2, "d\u00e9ficit": 3, "redynamiser": 1, "r\u00e9duction": 2, "salaire": 4, "pensions": 1, "retraites,": 1, "augmentation": 3, "imp\u00f4ts": 2, "aides": 1, "publiques[134].": 1, "4,4": 1, "entrainant": 1, "menaces": 1, "sanctions": 1, "tandis": 2, "96,2": 1, "2010": 3, "128,9": 1, "2014[135].": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "augmentent": 1, "pays[134].": 1, "2012,": 4, "salari\u00e9s": 1, "percevant": 1, "pass\u00e9": 2, "133": 2, "400": 1, "000,": 1, "d\u2019environ": 1, "co\u00fbt": 1, "travail[135].": 1, "communiste": 1, "gauche)": 1, "d\u00e9clare": 1, "rompre": 1, "men\u00e9e": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 2, "d\u2019aust\u00e9rit\u00e9": 1, "effets": 1, "sociaux": 1, "d\u00e9vastateurs": 1, "citoyens": 1, "qualifi\u00e9s,": 1, "familles": 1, "ch\u00f4mage.": 1, "associ\u00e9e": 1, "d\u00e9valorisation": 1, "dignit\u00e9": 1, "travailleurs": 3, "\u00bb[134].": 1, "augment\u00e9": 1, "\u00e9change": 2, "baisses": 1, "cotisations": 1, "employeurs,": 1, "%.": 3, "retraites": 1, "allocations": 1, "familiales": 1, "augment\u00e9es,": 1, "renforc\u00e9,": 1, "bas": 3, "salaires": 1, "r\u00e9duits,": 1, "arr\u00eat": 1, "privatisations": 1, "d'infrastructures": 1, "publics.": 2, "pr\u00e9vu": 2, "supprimer": 1, "coupes": 2, "revenus": 1, "fonctionnaires": 1, "ramener": 1, "35": 1, "heures": 2, "semaine[134].": 1, "projections": 1, "instituts": 1, "tablent": 1, "2004.": 2, "\u00e9valu\u00e9e": 1, "2017[134].": 1, "Afin": 1, "l\u2019orthodoxie": 1, "budg\u00e9taire": 2, "impos\u00e9e": 1, "d\u00e9penses": 1, "extr\u00eamement": 1, "(1,97": 1, "2018).": 1, "redressement": 1, "servi": 1, "prioritairement": 1, "combler": 1, "dette.": 1, "rigueur": 1, "\u0153uvre": 3, "Finances": 1, "Centeno,": 1, "\u00e9conomiste": 1, "form\u00e9": 1, "Harvard": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "lib\u00e9rale.": 1, "Plut\u00f4t": 1, "d\u2019investir": 1, "d\u00e9cide": 1, "renflouer": 1, "banques": 2, "priv\u00e9es": 4, "l'argent": 1, "(Novo": 1, "Banco": 1, "1,9": 1, "milliard": 1, "2019).": 1, "d\u00e9cision": 1, "provoqu\u00e9": 2, "contestation": 1, "accus\u00e9": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "assainir": 1, "d\u2019effectuer": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "pays[120].": 1, "universit\u00e9s": 1, "proches": 1, "faillite": 1, "syst\u00e8me": 2, "sant\u00e9": 2, "p\u00e2tit": 1, "manque": 1, "mat\u00e9riels": 1, "personnel.": 1, "gestionnaire": 1, "consid\u00e8re": 1, "lignes": 3, "train": 1, "mauvais": 1, "m\u00e9diocre": 1, "logement": 1, "social": 1, "repr\u00e9sente": 2, "immobilier[120].": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "endett\u00e9es.": 1, "Leurs": 1, "dettes": 1, "2017": 4, "145": 1, "PIB[136].": 1, "agricole,": 1, "\u00e9volutions": 2, "l'industrie,": 1, "respectivement": 1, "67,8": 1, "28,2": 1, "L'agriculture": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "sols": 1, "fertiles.": 1, "d\u00e9cennies": 1, "d'intensifier": 1, "p\u00eache,": 1, "qu'encore": 1, "13": 1, "travaille": 1, "toujours[137].": 1, "oliviers": 1, "km2),": 2, "vignobles": 1, "3": 3, "750": 1, "(sur": 1, "km2)": 2, "ma\u00efs": 1, "680": 1, "cultures": 1, "cultiv\u00e9e.": 1, "vins": 4, "c\u00e9l\u00e8bres": 3, "Porto[138],": 1, "vinho": 1, "verde[139])": 1, "huiles": 1, "appr\u00e9ci\u00e9s": 1, "fruits,": 1, "oranges": 1, "algarviennes,": 1, "p\u00eara-rocha": 1, "l'Ouest,": 1, "cerise": 1, "Gardunha": 1, "banane": 1, "l'horticulture,": 1, "fromagerie": 1, "floriculture,": 1, "betterave": 1, "rouge,": 1, "fromage": 3, "Serra[140],": 1, "l'huile": 1, "tournesol": 1, "tabac.": 1, "li\u00e8ge[141],": 1, "eucalyptus,": 1, "cuivre\u2026": 1, "importateur": 1, "alimentaires.": 1, "proviennent": 1, "76": 1, "lusophones.": 2, "primaire": 1, "(agriculture)": 1, "2,8": 1, "secondaire": 1, "(industrie)": 1, "24,8": 1, "tertiaire": 1, "(services)": 1, "72,4": 1, "%[142].": 1, "certes": 1, "d\u00e9pendant": 1, "d'\u00e9nergie,": 1, "combustibles": 1, "fossiles[143],": 1, "vision": 1, "claire": 1, "propos": 1, "pr\u00e9visions": 1, "besoins": 1, "\u00e9nerg\u00e9tiques": 1, "d\u00e9cennies,": 1, "traduite": 1, "mod\u00e8le": 1, "MARKAL": 1, "commun": 1, "l'Espagne[144].": 1, "consomm\u00e9": 1, "28,1": 1, "d'\u00e9nergie": 2, "issue": 1, "renouvelables": 1, "28,4": 1, "donn\u00e9es": 1, "d'Eurostat": 1, "publi\u00e9es": 1, "2,9": 1, "31": 1, "rang": 1, "europ\u00e9ens": 3, "renouvelable": 1, "situe": 2, "derri\u00e8re": 1, "l'Estonie[145].": 1, "affirmait": 1, "l'\u00e9lectricit\u00e9": 1, "produite": 1, "renouvelables[146].": 1, "barrage": 1, "d'Alqueva,": 1, "(servant": 1, "champs": 1, "produire": 1, "l'\u00e9nergie": 1, "hydro\u00e9lectrique)": 1, "cr\u00e9\u00e9": 4, "lac": 1, "artificiel": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "\u00e9oliens,": 1, "2008[150].": 1, "tourisme": 1, "important,": 1, "comptant": 1, "16,6": 1, "14,1": 1, "1995[152].": 1, "L'Algarve,": 1, "complexes,": 1, "clubs": 2, "h\u00f4tels": 1, "bordant": 1, "environs": 2, "d'Albufeira": 1, "Faro.": 1, "vacanciers": 1, "convergent": 1, "toute": 5, "septembre.": 1, "(49": 1, "%)": 2, "origine": 1, "touristes,": 1, "(14": 1, "%).": 1, "2020,": 1, "recevoir": 2, "label": 1, "l\u2019hygi\u00e8ne": 1, "Safe": 1, "Travels": 1, "World": 1, "Travel": 1, "&": 2, "Tourism": 1, "Council": 1, "(en)[153],[154].": 1, "transports": 2, "priorit\u00e9": 1, "1990": 2, "parall\u00e8le": 1, "l'utilisation": 1, "croissante": 1, "automobiles": 1, "d'industrialisation.": 1, "autoroute": 1, "1944": 1, "reliait": 1, "Stade": 1, "Jamor": 1, "(l'actuelle": 1, ").": 1, "Malgr\u00e9": 1, "tron\u00e7ons": 1, "1960": 1, "1970,": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "1980": 1, "commenc\u00e9e": 1, "d'autoroutes": 3, "\u00e9chelle.": 1, "jours,": 1, "couvre": 1, "reliant": 1, "villes.": 1, "r\u00e9seaux": 2, "Itiner\u00e1rios": 2, "Principais": 1, "(IP)": 1, "Complementares": 1, "(IC)": 1, "constitu\u00e9s": 1, "d'autoroutes,": 1, "rapides": 1, "routes": 2, "nationales.": 1, "68": 1, "732": 1, "routiers,": 1, "600": 1, "l'horizon": 1, "autoroutier": 1, "devrait": 1, "187": 1, "km.": 1, "Malveira.": 1, "Gare": 1, "Vilar": 1, "Formoso.": 1, "Linha": 1, "Azul.": 1, "A\u00e9roport": 1, "Humberto": 2, "Delgado": 2, "urbains": 1, "syst\u00e8mes": 1, "m\u00e9tro": 3, "Metro": 1, "Transportes": 1, "Sul": 1, "ferroviaire": 4, "passagers": 3, "s'effectue": 1, "791": 1, "service,": 1, "430": 1, "\u00e9lectrifi\u00e9s": 1, "900": 1, "vitesses": 1, "circulation": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "120": 1, "km/h.": 1, "g\u00e9r\u00e9": 1, "REFER": 1, "(Rede": 1, "Ferrovi\u00e1ria": 1, "Nacional,": 1, "R\u00e9seau": 1, "national),": 2, "rel\u00e8vent": 1, "Comboios": 2, "(Chemins": 1, "portugais),": 1, "devenus": 1, "(CP)": 1, "publiques.": 1, "CP": 1, "transport\u00e9": 1, "9,75": 1, "tonnes": 1, "marchandises.": 1, "ligne": 1, "chemin": 1, "1856": 1, "construite": 4, "\u00e9cartement": 1, "rails": 1, "1,674": 1, "m,": 1, "Espagne[155].": 1, "appels": 1, "d'offres": 1, "vitesse,": 1, "liaisons": 3, "Lisbonne-Madrid,": 1, "Lisbonne-Porto": 1, "Porto-Vigo,": 1, "devaient": 1, "d\u00e9buter": 1, "2008": 1, "premi\u00e8re,": 1, "2009": 1, "autres.": 2, "devraient": 1, "commencer": 1, "2013": 3, "Lisbonne-Madrid": 1, "Porto-Vigo": 1, "liaison": 1, "Lisbonne-Porto.": 1, "L'investissement": 1, "790": 1, "d'euros.": 1, "vitesse": 1, "l\u2019\u00e9tude": 1, "Aveiro-Salamanque": 1, "\u00c9vora-Faro[156].": 1, "position": 1, "g\u00e9ographique": 1, "d\u2019elle": 1, "compagnies": 1, "\u00e9trang\u00e8res.": 1, "projet": 1, "Alcochete": 1, "remplacera": 1, "l'\u00e9tude.": 1, "a\u00e9roports": 1, "Funchal": 1, "(\u00eele": 1, "Delgada": 1, "(archipel": 1, "A\u00e7ores).": 1, "ports": 1, "industriels": 1, "enjeu": 1, "l\u2019\u00e9conomie.": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "repose": 1, "l\u2019exploitation": 1, "d\u2019une": 1, "flexible": 1, "l\u2019amputation": 1, "travailleurs.": 1, "Syndicat": 1, "dockers": 2, "l\u2019activit\u00e9": 2, "logistique": 1, "l\u2019ann\u00e9e": 1, "2013,": 2, "loi": 3, "lib\u00e9ralisation": 2, "portuaire": 1, "visait": 1, "fragiliser": 1, "travail.": 2, "recours": 1, "\u00e9norme": 2, "sous-traitance.": 1, "2018,": 3, "ancent": 1, "mouvement": 1, "gr\u00e8ve": 1, "solidarit\u00e9": 1, "Set\u00fabal,": 1, "cinquantaine": 1, "logisticiens": 1, "recrut\u00e9s": 1, "contrat": 1, "journalier.": 1, "Selon": 3, "pr\u00e9caires": 1, "n\u2019ont": 1, "ni": 2, "cong\u00e9s": 1, "sociale": 1, "maladie": 1, "d\u2019accident": 1, "contractualis\u00e9s": 1, "licenci\u00e9s": 1, "journ\u00e9e": 1, "d\u2019encha\u00eener": 1, "seize": 1, "\u00bb[120].": 1, "accepte": 1, "international,": 2, "Commission": 1, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "march\u00e9": 2, "immobilier": 1, "l'offre": 1, "modifie": 1, "locations": 1, "faveur": 2, "propri\u00e9taires,": 1, "facilitant": 1, "l\u2019augmentation": 1, "loyer": 1, "d\u2019un": 1, "bail": 1, "l\u2019expulsion": 1, "r\u00e9novation": 1, "lieux.": 1, "visas": 1, "or": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 2, "2012": 1, "ach\u00e8teraient": 1, "immobiliers": 2, "euros": 1, "r\u00e9sident": 3, "habituel": 1, "offre": 1, "fiscal": 1, "avantageux": 1, "retrait\u00e9s": 1, "viendraient": 1, "s\u2019installer": 1, "acqui\u00e8rent": 1, "logement.": 1, "r\u00e9sidences": 1, "Airbnb": 1, "habitant.": 1, "locatif": 1, "cependant": 1, "d'expulsions.": 1, "b\u00e2timents": 10, "historiques,": 1, "Santa": 3, "Helena,": 1, "vendus": 1, "groupes": 2, "d\u2019\u00eatre": 1, "transform\u00e9s": 1, "appartements": 1, "luxe.": 2, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Internationale": 1, "l\u2019Immobilier,": 1, "programmes": 1, "golf.": 1, "appelle": 1, "client\u00e8le": 1, "ais\u00e9e": 1, "\u00bb[157].": 1, "l\u2019origine,": 1, "Celtib\u00e8res": 1, "Lusitaniens.": 1, "d'origine": 2, "celte.": 1, "Autres": 1, "influences": 2, "importantes": 2, "d\u00e9rive": 1, "latin),": 1, "peupl\u00e9": 1, "moindre": 1, "influence,": 1, "citons": 1, "Ph\u00e9niciens-Carthaginois": 1, "(Sillings": 1, "Hasdings),": 1, "(tous": 1, "expuls\u00e9s": 1, "partiellement": 1, "Wisigoths).": 1, "compos\u00e9e": 2, "16,3": 1, "14": 1, "66,1": 1, "64": 1, "17,6": 1, "65": 1, "ans[161].": 1, "L'esp\u00e9rance": 1, "78,21": 1, "81,69": 1, "74,95": 1, "hommes[162].": 1, "93,3": 1, "95,5": 1, "hommes": 1, "91,3": 1, "femmes,": 1, "savent": 1, "lire": 1, "\u00e9crire[163],": 1, "d'analphab\u00e9tisme": 1, "diminuant": 1, "fil": 2, "ann\u00e9es.": 1, "d\u00e9mographique": 1, "0,305": 1, "10,45": 1, "naissances": 1, "10,62": 1, "d\u00e9c\u00e8s": 1, "habitants.": 2, "renouvel\u00e9e,": 1, "1,49": 1, "enfant/femme.": 1, "mortalit\u00e9": 1, "infantile": 1, "(5": 1, "mille)[164].": 1, "40": 1, "rural[165].": 1, "M\u00eame": 3, "d\u00e9velopp\u00e9,": 1, "l'assainissement": 1, "n'inclut": 1, "Tage": 2, "acc\u00e8s.": 1, "actuelle,": 1, "d'habitations": 2, "reli\u00e9es": 1, "d'assainissement": 1, "(tout-\u00e0-l'\u00e9gout),": 1, "quelques-unes": 1, "d\u00e9pourvues": 1, "d'assainissement.": 1, "L'acc\u00e8s": 1, "garanti": 2, "population,": 1, "m\u00e9dicaments": 1, "quasi-totalit\u00e9": 1, "population.": 1, "Pr\u00e8s": 1, "550": 1, "immigr\u00e9s": 1, "vivent": 1, "provenance": 1, "(66": 1, "700).": 1, "Vient": 1, "l'Ukraine": 1, "(65": 1, "800)": 1, "(64": 1, "300).": 1, "nationalit\u00e9s,": 1, "venant": 1, "Moldavie,": 1, "Roumanie,": 1, "Guin\u00e9e-Bissau,": 2, "d'Angola,": 1, "oriental,": 2, "Mozambique,": 2, "Russie[166].": 1, "racines": 1, "latine": 1, "romaine,": 1, "celtib\u00e8re": 1, "(m\u00e9lange": 1, "celtique": 1, "pr\u00e9-romaine": 1, "ib\u00e9rique)": 1, "arabo-musulman": 1, "raison": 2, "l'occupation": 1, "711": 3, "1492).": 1, "histoire": 1, "civilisations": 1, "\u00e9trang\u00e8res,": 1, "abrite": 1, "l'architecture": 6, "remarquable,": 1, "ameublement": 1, "collections": 1, "miroirs": 1, "culturels": 1, "allant": 1, "mus\u00e9es": 1, "vieilles": 1, "\u00e9glises": 3, "t\u00e9moignent": 1, "culturel.": 1, "l'instauration": 1, "beaucoup": 7, "amen\u00e9s": 1, "\u00e9migrer": 1, "mis\u00e8re": 1, "flux": 1, "migratoires": 1, "l'on": 1, "130": 1, "Canada,": 1, "Royaume-Uni,": 1, "Australie": 1, "Inde.": 1, "cons\u00e9quent,": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "cin\u00e9matographiques,": 1, "musicales,": 1, "sportives": 1, "mondialement": 1, "connues": 1, "L'architecture": 5, "c'est-\u00e0-dire": 1, "fondation": 1, "l'empire": 1, "l'instar": 1, "aspects": 2, "l'Histoire": 1, "Parmi": 2, "Romains,": 1, "Germains,": 1, "Arabes,": 1, "centres": 1, "artistiques": 1, "styles": 4, "architecturaux": 1, "roman,": 1, "gothique,": 2, "baroque": 2, "classique.": 2, "manifestations": 1, "version": 1, "locale": 1, "Gothique": 1, "tardif,": 1, "pombalin,": 1, "m\u00e9lange": 2, "tardif": 2, "n\u00e9oclassicisme": 1, "tremblement": 3, "1755.": 1, "exemples": 3, "pr\u00e9coces": 1, "d'activit\u00e9s": 1, "b\u00e2tisseurs": 1, "N\u00e9olithique": 1, "m\u00e9galithes.": 1, "comporte": 2, "dolmens": 1, "(appel\u00e9s": 1, "antas": 1, "d\u00f3lmens),": 1, "tumulus": 1, "(mamoas)": 1, "menhirs.": 1, "m\u00e9galithiques": 1, "l'Anta": 1, "Zambujeiro": 1, "loin": 1, "d'\u00c9vora.": 1, "lev\u00e9es,": 1, "isol\u00e9es,": 1, "dispos\u00e9es": 1, "cercle": 1, "(cromlechs).": 1, "Almendres,": 1, "site": 3, "\u00e9tendu": 1, "cent": 1, "menhirs": 1, "formant": 1, "ellipses": 1, "orient\u00e9es": 1, "est-ouest.": 1, "fortifi\u00e9s": 1, "pr\u00e9historiques": 1, "datant": 1, "Chalcolithique": 1, "telle": 1, "Cartaxo": 1, "Castro": 1, "Zambujal": 1, "Torres": 1, "Vedras.": 1, "furent": 4, "occup\u00e9s": 1, "2500": 1, "1700": 1, "ceints": 1, "murs": 3, "tours": 3, "pierre,": 1, "signe": 1, "d'hostilit\u00e9s": 1, "Nord-Ouest": 1, "voisine": 1, "Espagne,": 1, "connut": 1, "castros": 1, "(cultura": 1, "castreja).": 1, "\u00e9tait": 2, "couverte": 1, "fortifi\u00e9es": 2, "(appel\u00e9es": 1, "cit\u00e2nias": 1, "cividades)": 1, "part,": 3, "continueront": 1, "d'exister": 1, "annex\u00e9e": 1, "Gallaecia.": 1, "Sanfins": 1, "Pa\u00e7os": 1, "Ferreira,": 1, "Briteiros": 1, "Cividade": 1, "Terroso": 1, "P\u00f3voa": 1, "Varzim": 1, "arch\u00e9ologiques": 1, "notables.": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 2, "significative": 1, "IIe": 1, "appel\u00e8rent": 1, "Hispanie": 1, "d'implantation": 1, "conquis": 1, "souvent": 4, "modernis\u00e9s": 1, "mod\u00e8les": 2, "romains": 2, "forum,": 2, "rues,": 1, "th\u00e9\u00e2tres,": 1, "temples,": 1, "bains,": 3, "d'aqueducs": 1, "efficace": 1, "ponts": 1, "mettre": 1, "relation": 1, "colonis\u00e9es.": 1, "(Bracara": 1, "Augusta)": 1, "vestiges": 4, "bains": 1, "publics,": 1, "fontaine": 2, "(appel\u00e9e": 1, "l'Idole)": 1, "th\u00e9\u00e2tre.": 1, "poss\u00e9der": 2, "temple": 2, "conserv\u00e9,": 1, "d\u00e9di\u00e9": 1, "culte": 1, "l'empereur": 1, "Auguste.": 1, "traverse": 1, "rivi\u00e8re": 1, "T\u00e2mega": 1, "(Aquae": 1, "Flaviae).": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 1, "l'Alfama": 2, "(Olissipo).": 1, "conserv\u00e9s": 2, "Conimbriga": 1, "fouilles": 2, "d'enceinte,": 1, "aqueduc,": 1, "amphith\u00e9\u00e2tre,": 1, "logements": 1, "classe": 1, "(insulae)": 1, "villas": 1, "luxueuses": 1, "(domus)": 1, "d\u00e9cor\u00e9e": 2, "mosa\u00efques.": 1, "village": 1, "Mir\u00f3briga": 1, "Santiago": 1, "Cac\u00e9m": 1, "pr\u00e9serv\u00e9,": 1, "hippodrome": 1, "prit": 1, "invasions": 1, "(Su\u00e8ves": 1, "Wisigoths)": 1, "wisigothe": 2, "(de": 3, "580": 1, "770),": 1, "modifications": 1, "ult\u00e9rieures": 1, "n\u00e9anmoins,": 1, "chapelle": 3, "Frutuoso": 1, "Mont\u00e9lios": 1, "faisait": 1, "monast\u00e8re": 9, "construit": 2, "VIIe": 1, "monument": 1, "plan": 3, "croix": 1, "grecque": 1, "rectangulaires": 1, "coupole": 2, "d\u00e9cor\u00e9es": 1, "d'arcs": 1, "relief.": 1, "nette": 1, "byzantine": 1, "mausol\u00e9e": 1, "Galla": 1, "Placidia": 1, "Ravenne.": 1, "Maures,": 1, "Mozarabes)": 1, "vivaient": 1, "maures": 1, "avaient": 1, "\u00e9glises.": 1, "rest\u00e9": 1, "910),": 1, "Reconquista.": 2, "asturienne": 2, "l'art": 3, "mozarabe": 1, "influencer": 2, "doute": 1, "l'\u00e9glise": 4, "Lourosa,": 1, "d'Oliveira": 1, "Hospital,": 1, "grav\u00e9e": 1, "l'inscription": 1, "912": 1, "\u00e9glise": 3, "basilique": 1, "nefs": 1, "s\u00e9par\u00e9es": 1, "arcs": 1, "outrepass\u00e9s,": 1, "narthex": 1, "fa\u00e7ade": 1, "fen\u00eatres": 1, "meneaux": 1, "arc": 1, "outrepass\u00e9": 1, "d'influence": 1, "l'aile": 1, "centrale.": 1, "Maghreb": 2, "mit": 1, "renomm\u00e9e": 1, "arrivants.": 1, "mauresque": 1, "profond\u00e9ment": 2, "s'ach\u00e8ve": 1, "1249.": 1, "Cependant": 2, "contrairement": 1, "voisine,": 1, "parvenus": 1, "intacts": 1, "L'habitat": 1, "traditionnel": 1, "fa\u00e7ades": 1, "blanches": 1, "donnent": 1, "allure": 1, "Nord.": 1, "quartiers": 1, "gard\u00e9": 1, "viaire": 1, "islamique,": 1, "rues": 1, "\u00e9troites": 1, "maisons": 1, "immeubles,": 1, "Coran[167].": 1, "construits": 2, "pis\u00e9": 1, "(taipa)": 1, "adobe,": 1, "blanchis": 1, "chaux.": 1, "ch\u00e2teaux": 2, "fortifications": 1, "m\u00e9di\u00e9vaux": 1, "cas,": 1, "remani\u00e9s": 1, "pr\u00e9serv\u00e9s": 1, "ch\u00e2teau": 2, "l'Al-Gharb,": 1, "l'Algarve": 3, "d'aujourd'hui.": 1, "B\u00e2ti": 1, "murailles": 1, "carr\u00e9es": 1, "mauresque,": 1, "citernes": 1, "XIe": 1, "eau": 1, "si\u00e8ge.": 1, "\u2013": 2, "l'Almedina": 1, "d\u00e9fendu": 1, "murailles,": 1, "portails": 2, "parties": 2, "toujours.": 1, "mosqu\u00e9es": 2, "construites": 2, "transform\u00e9es": 1, "cath\u00e9drales,": 1, "caract\u00e9ristiques": 2, "difficilement": 1, "identifiables": 1, "maintenant.": 1, "Ainsi": 1, "cath\u00e9drales": 1, "certainement": 1, "l'emplacement": 1, "mosqu\u00e9e": 5, "L'\u00e9glise": 2, "M\u00e9rtola": 2, "exception.": 1, "reste,": 1, "s\u00e9v\u00e8res": 1, "modifications,": 1, "m\u00e9di\u00e9vale": 1, "conserv\u00e9e[168].": 1, "pratiquement": 1, "carr\u00e9": 1, "colonnes": 3, "supportant": 1, "crois\u00e9es": 1, "d'ogives": 1, "manu\u00e9lines": 1, "toit": 1, "modifi\u00e9": 1, "quelques": 1, "ailes": 1, "supprim\u00e9es": 1, "l'espace": 2, "int\u00e9rieur": 2, "labyrinthique": 1, "piliers": 1, "clairement": 1, "affili\u00e9": 1, "d'Espagne": 1, "contemporaines.": 1, "int\u00e9rieurs": 1, "portent": 1, "mihrab,": 1, "niche": 1, "indiquant": 1, "Mecque[169].": 1, "tardive": 1, "caract\u00e9rise": 1, "somptueux": 1, "manu\u00e9lin": 5, "l'honneur": 1, "commenc\u00e9s.": 1, "combine": 1, "d\u00e9coration": 1, "montre": 1, "(plateresques,": 1, "isabellines),": 1, "italienne": 1, "flamande,": 1, "emprunts": 1, "Maroc[170].": 1, "Clo\u00eetre": 1, "Hi\u00e9ronymites": 4, "Nef": 1, "manu\u00e9line": 1, "jouxte": 1, "Int\u00e9rieur": 1, "Marie-Madeleine": 1, "(administr\u00e9e": 1, "l'Espagne).": 1, "\u00e9difices": 1, "d\u00e9cor\u00e9s": 1, "motifs": 4, "naturalistes": 1, "spirale": 1, "rappelant": 1, "cordes": 1, "utilis\u00e9es": 1, "compositions": 2, "opulentes": 1, "faites": 1, "animaux": 1, "v\u00e9g\u00e9taux.": 1, "b\u00e2timent": 1, "J\u00e9sus": 1, "Set\u00fabal.": 1, "1490": 1, "1510": 1, "l'architecte": 2, "cr\u00e9ateurs": 1, "style.": 2, "nef": 3, "tripartite": 1, "tentative": 1, "d'unification": 1, "atteindra": 1, "apog\u00e9e": 1, "santa": 1, "termin\u00e9e": 1, "1520": 1, "Castilho.": 1, "support\u00e9e": 1, "torsad\u00e9es,": 2, "qu'on": 1, "cath\u00e9drale": 1, "paroissiales": 1, "d'Olivenza,": 1, "Freixo": 1, "Espada": 1, "Cinta": 1, "Montemor-o-Velho": 1, "manu\u00e9lins": 1, "habituellement": 1, "\u00e9labor\u00e9s": 1, "niches": 1, "d\u00e9coratifs": 1, "empruntant": 1, "Cruz": 1, "Coimbra[171].": 1, "1755,": 1, "raz-de-mar\u00e9e": 1, "incendie,": 1, "d\u00e9truisit": 1, "ville.": 1, "Sebasti\u00e3o": 1, "Carvalho": 1, "Melo,": 2, "marquis": 2, "Pombal,": 1, "demand\u00e8rent": 1, "ing\u00e9nieurs": 2, "reconstruire": 1, "endommag\u00e9es": 1, "Baixa[172].": 1, "pombalin": 2, "utilitaire": 1, "la\u00efque": 1, "pragmatisme.": 1, "suit": 1, "d\u00e9pouill\u00e9": 1, "arrangements": 1, "r\u00e9guliers": 2, "rationnels,": 1, "m\u00e9lang\u00e9": 1, "d\u00e9tails": 1, "rococo": 1, "approche": 1, "n\u00e9oclassique": 1, "composition": 3, "g\u00e9n\u00e9rale.": 1, "Baixa": 1, "reconstruit": 1, "Eug\u00e9nio": 1, "dos": 3, "Santos": 1, "Carlos": 3, "Mardel.": 1, "imposa": 1, "r\u00e8gles": 1, "reconstruction.": 1, "maquettes": 1, "architecturales": 1, "servirent": 1, "test": 1, "simulant": 1, "d'elles": 1, "faisant": 2, "marcher": 1, "troupes,": 1, "pombalins": 1, "antisismiques.": 1, "pra\u00e7a": 3, "Com\u00e9rcio,": 1, "rue": 2, "Augusta": 1, "l'avenida": 1, "Liberdade": 1, "Com\u00e9rcio": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "rationnelle": 1, "reconstruction": 1, "Baixa[173].": 1, "Real": 1, "Santo": 1, "Ant\u00f3nio,": 1, "Reinaldo": 1, "Santos.": 1, "visible": 1, "urbaine": 1, "principale.": 1, "l'impulsion": 1, "prison": 1, "Almada": 1, "reconstruite,": 1, "Rela\u00e7\u00e3o,": 1, "d'appel": 1, "Gaol": 1, "prison.": 1, "introduisirent": 1, "palladienne": 1, "Ribeira,": 1, "fabrique": 1, "(1785-1790)": 1, "l'h\u00f4pital": 1, "(1770).": 1, "\u00c9crite": 1, "langues[n": 1, "15],": 1, "remarquable": 1, "douceur": 1, "lyrique": 1, "l'esprit": 1, "mordant": 1, "satirique.": 1, "l'\u00e9migration": 1, "massive": 1, "ensuivie,": 1, "\u00e9crites": 1, "auteurs": 2, "affili\u00e9s": 1, "quel": 1, "l'Empire,": 1, "confession": 2, "r\u00e9dig\u00e9e": 1, "\u0153uvre.": 1, "divis\u00e9e": 1, "p\u00e9riodes[174],[175]": 1, "litt\u00e9ratures": 2, "occidentales": 1, "t\u00f4t,": 1, "chansons.": 1, "Jusqu'en": 1, "1350,": 1, "troubadours": 1, "gala\u00efco-portugais": 1, "\u00e9tendent": 1, "Vicente": 2, "traditions": 1, "dramatiques": 1, "espagnole.": 1, "expansion,": 1, "vont,": 1, "emportent": 1, "patrimoine": 1, "qu'ils": 1, "enrichissent": 1, "r\u00e9sultat": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 2, "double.": 1, "D'une": 1, "d'envergure": 1, "exceptionnelle.": 1, "D'autre": 1, "Incarnation": 1, "conqu\u00e9rante,": 1, "soldat,": 1, "th\u00e9\u00e2tre,": 1, "consid\u00e9rable": 1, "d'innombrables": 1, "po\u00e9sies": 1, "lyriques": 1, "\u00e9piques": 1, "occidentale.": 1, "livre": 1, "connu,": 2, "(Os": 1, "Lus\u00edadas),": 1, "publi\u00e9": 1, "1572,": 1, "raconte": 1, "gen\u00e8se": 1, "l'\u00e9pop\u00e9e": 1, "Empire.": 1, "L'importance": 1, "consid\u00e9rables": 1, "sph\u00e8re": 1, "lusophone.": 1, "f\u00eate": 1, "fix\u00e9e": 1, "anniversaire": 1, "mort[177].": 1, "couramment": 1, "Langue": 1, "\u00bb[178].": 1, "visage": 1, "singulier,": 1, "alterne": 1, "n\u00e9oclassiques": 1, "contemporains,": 1, "l'exemple": 1, "l'\u0153uvre": 1, "Fernando": 2, "Pessoa.": 1, "repr\u00e9sent\u00e9e": 1, "Camilo": 1, "Castelo": 2, "Branco,": 1, "Garrett,": 1, "E\u00e7a": 1, "Queir\u00f3s,": 1, "Sophia": 1, "Mello": 1, "Breyner": 1, "Andresen": 1, "Lobo": 1, "Antunes.": 1, "Particuli\u00e8rement": 1, "populaire": 4, "distingu\u00e9,": 1, "Saramago": 1, "vu": 2, "Nobel": 1, "1998[179],[180].": 1, "musique": 5, "vari\u00e9e": 1, "riche.": 1, "folklore": 1, "danses": 1, "vira": 1, "Minho),": 1, "pauliteiros": 1, "Miranda": 1, "Mirandaise),": 1, "corridinho": 1, "bailinho": 1, "instruments": 1, "cavaquinho,": 1, "cornemuse,": 1, "l'accord\u00e9on,": 2, "violon,": 1, "tambours,": 1, "guitare": 2, "(instrument": 1, "fado)": 1, "vari\u00e9t\u00e9": 2, "d'instruments": 1, "vent": 1, "percussion.": 1, "philharmoniques": 1, "chaque": 2, "localit\u00e9": 1, "diff\u00e9rents,": 1, "fado,": 1, "l'interpr\u00e8te": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "Am\u00e1lia": 1, "Rodrigues[181],[182].": 1, "chanteurs": 3, "Alfredo": 1, "Duarte": 1, "Marceneiro,": 1, "C\u00e2mara,": 2, "Nuno": 1, "C\u00e2mara": 1, "Pereira,": 1, "Frei": 1, "Hermano": 1, "Pinto": 1, "Basto": 1, "Herm\u00ednia": 1, "distingu\u00e9s": 1, "fadistes.": 1, "fado": 2, "appara\u00eetre": 1, "succ\u00e8s,": 1, "Caman\u00e9,": 1, "Mariza,": 2, "Ana": 2, "Moura,": 1, "Mafalda": 2, "Arnauth": 1, "M\u00edsia": 1, "autres,": 1, "guitaristes": 1, "Bernardo": 1, "Couto.": 2, "R\u00e9cemment,": 1, "Madredeus": 1, "Cristina": 1, "Branco": 2, "Dulce": 2, "Pontes,": 1, "contribuant": 1, "diffuser": 1, "entier[183].": 1, "Citons": 1, "Paulo": 1, "chanson": 6, "Verde": 1, "Vinho,": 1, "vendue": 1, "200": 1, "exemplaires": 1, "paroles": 1, "refrain": 1, "monde[184]": 1, "Linda": 1, "Suza,": 1, "Lio": 1, "Helena": 1, "Noguerra": 1, "firent": 1, "carri\u00e8re": 2, "Belgique.": 1, "Chez": 1, "instrumentistes,": 1, "remarque": 1, "guitariste": 1, "Paredes,": 1, "portugaise[185].": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "(surtout": 1, "pr\u00e9-": 1, "post-r\u00e9volutionnaire),": 1, "Zeca": 1, "Alfonso,": 1, "S\u00e9rgio": 1, "Godinho,": 1, "Os": 2, "Trovante.": 1, "genre": 3, "fronti\u00e8res,": 1, "preuve": 1, "originalit\u00e9[186].": 1, "Veiga,": 1, "Abrunhosa,": 1, "David": 1, "Fonseca,": 1, "L\u00facia": 1, "Moniz,": 1, "Palma,": 1, "Rui": 5, "Veloso,": 1, "Aurea,": 1, "Cl\u00e3,": 1, "GNR,": 1, "Ornatos": 1, "Violeta,": 1, "Xutos": 1, "Pontap\u00e9s,": 1, "Amor": 1, "Electro,": 1, "Moonspell,": 1, "Gift,": 1, "Da": 1, "Weasel,": 1, "Tiago": 2, "Bettencourt,": 1, "Fingertips,": 1, "Per7ume,": 1, "M\u00e3o": 1, "Morta,": 1, "Pi\u00e7arra": 1, "Primitive": 1, "Reason": 1, "connus.": 1, "musiques": 1, "Pimba,": 1, "musical": 2, "chanteur": 2, "Emanuel": 1, "Pimba": 1, "1995": 1, "d'autres,": 1, "Quim": 2, "Barreiros": 1, "musical.": 1, "emprunte": 1, "vari\u00e9t\u00e9,": 1, "pop": 1, "l'accompagnement": 1, "synth\u00e9tiseur": 1, "trompettes.": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "Emanuel,": 1, "Barreiros,": 1, "Malhoa,": 1, "Luis": 1, "Ruth": 1, "Marlene.": 1, "dance,": 1, "electro,": 1, "house": 2, "techno": 2, "dance": 1, "apparition": 1, "1998": 1, "Santamaria": 1, "rencontre": 1, "franc": 1, "succ\u00e8s.": 1, "pr\u00e9sents": 2, "DJ": 2, "Silva,": 1, "Mastiksoul,": 1, "Vibe,": 1, "Pete": 1, "Tha": 1, "Zouk,": 1, "Cazanova,": 1, "Diego": 1, "Miranda,": 1, "Robert": 1, "S": 1, "(PT),": 1, "Xinobi,": 1, "Moullinex,": 1, "Branko\u2026": 1, "dizaine": 1, "d'ann\u00e9es,": 1, "sons": 1, "Afro": 1, "Latino,": 1, "kuduro,": 1, "reggaeton,": 1, "kizomba": 1, "zumba": 1, "mode.": 1, "Lucenzo": 1, "num\u00e9ro": 1, "Danza": 1, "Kuduro.": 1, "l'\u00e9lectro": 1, "Buraka": 1, "Som": 1, "Sistema": 1, "hip-hop,": 1, "kuduro": 1, "d'electro/dance.": 1, "participe": 1, "concours": 1, "Eurovision": 2, "1964": 1, "remporte": 2, "festival": 1, "Kiev,": 1, "Salvador": 1, "Sobral,": 1, "interpr\u00e8te": 1, "Amar": 1, "pelos": 1, "dois,": 1, "s\u0153ur": 1, "Lu\u00edsa": 1, "Sobral.": 1, "victoire,": 1, "fois,": 1, "Concours": 1, "choisie": 1, "festival.": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9s": 1, "culinaires": 1, "sp\u00e9cifiques,": 1, "s'inspirant": 1, "locaux.": 1, "aliments": 1, "cuisine": 3, "viande": 1, "mouton,": 1, "porc": 1, "volaille),": 1, "esp\u00e8ces": 1, "coquillages": 1, "(grande": 1, "d'assiettes": 1, "morue": 1, "365": 1, "variantes": 1, "morue[187])[188].": 1, "caldeirada": 1, "sorte": 1, "bouillabaisse)": 1, "plat": 1, "typique": 1, "Peniche[189]": 1, "poissons,": 1, "patate,": 1, "oignons,": 1, "tomates": 1, "piments.": 1, "fromages": 2, "populaires": 3, "Azeit\u00e3o[190].": 1, "s\u00fbr,": 1, "l'appellation": 1, "prot\u00e9g\u00e9e.": 1, "vinicole,": 1, "D\u00e3o,": 1, "verts": 1, "liquoreux": 1, "Lourinh\u00e3": 1, "p\u00e2tisseries": 1, "liste": 1, "traditionnelles,": 1, "past\u00e9is": 2, "nata": 1, "(le": 1, "secret": 1, "recette": 1, "gard\u00e9),": 1, "ovos": 1, "moles": 1, "Tent\u00fagal,": 1, "p\u00e3o-de-l\u00f3,": 1, "d'autres.": 1, "plats": 1, "int\u00e9grante": 1, "cozido": 1, "portuguesa,": 1, "bacalhau": 2, "Br\u00e1s": 1, "S\u00e1": 1, "cochon": 1, "lait": 1, "cuit": 1, "mode": 1, "Bairrada": 1, "roj\u00f5es": 1, "d'Aveiro": 1, "Minho.": 1, "gastronomies,": 1, "Japon,": 1, "l'introduction": 1, "friture": 1, "donn\u00e9": 1, "tard": 1, "tempura[191].": 1, "sport": 3, "aim\u00e9": 1, "pratiqu\u00e9": 2, "Eus\u00e9bio": 1, "symbole": 1, "r\u00e9cents": 1, "popularit\u00e9": 2, "Cristiano": 2, "Ronaldo,": 1, "Figo,": 1, "Vieira": 1, "Pinto,": 1, "Pauleta,": 1, "F\u00e9lix": 1, "Jota,": 1, "footballeurs": 1, "r\u00e9putation": 1, "Sporting,": 1, "Benfica": 1, "troph\u00e9es": 1, "gagn\u00e9s.": 1, "gagn\u00e9": 1, "titres": 2, "finales": 1, "comp\u00e9titeurs": 1, "saison.": 1, "Sele\u00e7\u00e3o": 1, "termin\u00e9": 1, "finaliste": 1, "l'Euro": 2, "domicile,": 1, "h\u00f4te": 1, "tournoi": 1, "ann\u00e9e-l\u00e0[194].": 1, "L'\u00e9quipe": 3, "perdu": 1, "ann\u00e9e-l\u00e0": 1, "finale": 2, "0-1": 1, "Gr\u00e8ce.": 1, "1966": 1, "quatri\u00e8me": 1, "2006.": 1, "h\u00f4te,": 1, "l'attaquant": 1, "Eder": 1, "prolongations.": 1, "plage": 2, "l'\u00e9quipe": 2, "19": 1, "2001": 1, "2015),": 1, "Euro": 2, "BS": 2, "League": 1, "Cup.": 1, "Madjer": 1, "l'artisan": 1, "titres.": 1, "futsal": 1, "meilleures": 1, "\u00e9quipes": 1, "mondiales": 1, "sport.": 2, "l\u2019Euro": 1, "Futsal": 1, "battant": 1, "l'Espagne.": 1, "Ricardinho,": 1, "sacr\u00e9": 1, "joueur": 1, "reprises,": 1, "capitaine": 1, "titre.": 1, "FigoBallon": 1, "d'Or": 3, "2000.": 1, "RonaldoBallon": 1, "2014,": 1, "Meilleur": 1, "buteur": 1, "Selec\u00e7\u00e3o": 1, "MourinhoMeilleur": 1, "entra\u00eeneur": 1, "2004,": 2, "2005,": 1, "2012.": 1, "Eus\u00e9bioBallon": 1, "1965.": 1, "Pauleta.": 1, "Andr\u00e9": 1, "Villas-Boas.": 1, "cyclisme": 1, "coureurs,": 1, "l'image": 1, "Joaquim": 1, "Agostinho": 1, "termina": 1, "huit": 2, "meilleurs": 1, "Tour": 3, "1969": 1, "1980[195]": 1, "champion": 1, "triple": 1, "vainqueur": 1, "Suisse": 1, "2014.": 1, "\u00e9preuve": 2, "d'\u00e9tapes": 1, "(11)": 1, "Grands": 1, "Tours.": 1, "Costa.": 1, "Prix": 2, "automobile.": 1, "automobile": 2, "Formule": 1, "1958": 1, "1960,": 1, "1984": 1, "1996": 1, "disputa": 1, "circuit": 3, "d'Estoril,": 1, "Aussi": 1, "2020": 1, "2021": 1, "disput\u00e9es": 2, "l'Aut\u00f3dromo": 2, "Internacional": 2, "Algarve.": 2, "moto": 1, "Plusieurs": 1, "\u00e9preuves": 1, "d'endurance": 1, "courses": 1, "Superbike": 1, "Monteiro.": 1, "rink": 1, "hockey,": 1, "titr\u00e9e": 1, "Monde[196].": 1, "pays[197].": 1, "l'Italie": 1, "uniques": 1, "professionnel": 1, "particip\u00e9": 2, "\u00e9ditions": 1, "Jeux": 4, "olympiques": 4, "d'\u00e9t\u00e9": 2, "1912": 1, "d'hiver": 1, "1952.": 1, "athl\u00e8tes": 1, "m\u00e9dailles": 2, "aucune": 1, "m\u00e9daille": 1, "d'hiver.": 1, "athl\u00e9tisme,": 1, "voile": 1, "\u00e9quitation.": 1, "Lopes.": 1, "Rosa": 1, "Mota.": 1, "Fernanda": 1, "Ribeiro.": 1, "Nelson": 1, "Evora.": 1, "Patricia": 1, "Mamona.": 1, "Sara": 1, "Moreira.": 1, "J\u00e9ssica": 1, "Augusto.": 1, "F\u00e9lix.": 1, "In\u00eas": 1, "Henriques.": 1, "L'\u00c9glise": 1, "formellement": 1, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "(1910": 1, "1926),": 1, "r\u00e9it\u00e9r\u00e9e": 1, "1976.": 1, "s\u00e9culier.": 1, "constitution,": 1, "concernant": 1, "libert\u00e9": 3, "religieuse": 2, "Concordat": 1, "(succ\u00e9dant": 1, "1940": 1, "1886)": 1, "Saint-Si\u00e8ge[198]": 1, "Loi": 1, "2001.": 1, "84,5": 1, "catholique[199].": 1, "dioc\u00e8ses,": 1, "provinces:": 1, "\u00c9vora.": 1, "Ses": 1, "sanctuaires": 1, "sanctuaire": 2, "Notre-Dame": 1, "F\u00e1tima": 1, "apparitions)": 1, "Roi.": 1, "Environ": 1, "mariages": 2, "catholiques.": 1, "divorce": 1, "autoris\u00e9": 1, "Code": 1, "civil": 1, "consentement": 1, "mutuel": 1, "demande": 1, "tribunal": 1, "conjoints.": 1, "pratiqu\u00e9es": 1, "religions": 1, "christianisme.": 1, "\u00e9vang\u00e9liques": 1, "T\u00e9moins": 1, "J\u00e9hovah": 1, "50": 1, "fid\u00e8les.": 1, "plus,": 1, "2009,": 1, "assist\u00e9": 1, "c\u00e9l\u00e9bration": 1, "annuelle": 1, "Comm\u00e9moration": 1, "Christ.": 1, "anglicans": 1, "organis\u00e9s": 1, "\u00c9glise": 1, "apostolique": 1, "\u00e9vang\u00e9lique": 1, "lusitanienne,": 1, "1880.": 1, "juive": 4, "d\u00e9cret": 2, "1496": 1, "obligea": 1, "choisir": 1, "conversion": 1, "pays[200]": 1, "massacre": 1, "1506[201].": 1, "Belmonte": 1, "mus\u00e9e": 1, "juif": 1, "ouvert": 1, "2005.": 1, "8": 1, "Juifs.": 1, "L'islam": 1, "pr\u00e9sent": 1, "l\u2019Instituto": 1, "Nacional": 2, "Estat\u00edstica,": 1, "1991,": 1, "134": 1, "provient": 1, "ultramarine,": 1, "Mozambique.": 1, "M\u00e9rtola,": 1, "mosqu\u00e9e,": 1, "convertie": 1, "Reconquista[202].": 1, "portugais[205],": 1, "240": 1, "entier": 1, "2008.": 1, "parl\u00e9e": 3, "Angola,": 1, "Macao,": 1, "Inde": 1, "(Goa,": 1, "Daman": 1, "Diu": 1, "Dadra": 1, "Nagar": 1, "Haveli)": 1, "contest\u00e9s": 1, "Oliven\u00e7a[206],": 1, "Espagne)": 1, "limitrophes": 1, "l'Uruguay[207]": 1, "Br\u00e9sil).": 1, "europ\u00e9enne[208],": 1, "sud-am\u00e9ricaines,": 1, "latine,": 1, "Mercosur,": 1, "australe": 1, "africaine[209].": 1, "(Lu\u00eds": 1, "auteur": 1, "Lus\u00edadas).": 1, "reconnues": 1, "officiellement": 2, "homog\u00e8ne": 1, "linguistique,": 1, "96": 1, "maternelle": 1, "dialectales,": 1, "l'a\u00e7orien,": 1, "l'algarvio,": 1, "l'alentejano,": 1, "Minhoto,": 1, "beir\u00e3o,": 1, "mad\u00e9rien,": 1, "Beira": 1, "Alta": 1, "Tr\u00e1s-os-Montes[211].": 1, "radio": 1, "apparait": 1, "\u00e9missions": 4, "r\u00e9alis\u00e9es": 2, "1932,": 1, "Emissora": 1, "(\u00c9metteur": 1, "1935,": 1, "existante": 1, "1930,": 1, "Direc\u00e7\u00e3o": 1, "Servi\u00e7os": 1, "Radio": 3, "el\u00e9ctricos": 1, "(direction": 1, "Services": 1, "\u00e9lectriques),": 1, "autorisant,": 1, "simultan\u00e9,": 1, "l'acquisition": 1, "exp\u00e9diteurs": 1, "Moyenne": 1, "fr\u00e9quence": 2, "1934,": 1, "fr\u00e9quence.": 1, "Con\u00e7ue": 1, "interne": 1, "radios": 2, "jouaient": 1, "v\u00e9hicule": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "Gouvernement,": 1, "accentu\u00e9e": 1, "davantage": 1, "totalitaire": 1, "perdur\u00e9": 1, "1974.": 1, "r\u00e9gime,": 1, "postes": 1, "radiophoniques": 1, "nationalis\u00e9s": 1, "RDP": 1, "(Radiotelevis\u00e3o": 1, "Portuguesa).": 1, "\u00e9volution": 1, "continu\u00e9,": 1, "r\u00e9organisations": 1, "internes": 1, "RTP": 9, "(Radio-t\u00e9l\u00e9vision": 1, "Portugal).": 1, "RTP,": 2, "entreprise": 1, "\u00e9metteurs": 1, "Antena": 3, "1,": 1, "3.": 1, "celles-ci,": 1, "stations": 2, "Renascen\u00e7a,": 1, "R\u00e1dio": 2, "Comercial,": 1, "RFM,": 1, "MEGA": 1, "FM,": 2, "Best": 1, "Rock": 1, "Cidade": 1, "Clube": 1, "Portugu\u00eas.": 1, "r\u00e9gionales.": 1, "apparue": 1, "1950.": 1, "l'initiative": 1, "SARL": 1, "1955.": 1, "exp\u00e9rimentales": 1, "(ult\u00e9rieurement,": 1, "connue": 1, "RTP1)": 1, "commenc\u00e9": 1, "1956,": 1, "Feira": 1, "popular,": 1, "seront": 1, "effectives": 1, "1957.": 1, "Devant": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "d'organiser": 1, "programmation": 1, "satisfaire": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs,": 1, "cr\u00e9a": 1, "cha\u00eene": 2, "RTP2.": 1, "nationalis\u00e9e,": 1, "transformant": 1, "publique.": 1, "accord\u00e9": 1, "licence": 1, "cha\u00eenes": 7, "ind\u00e9pendantes": 1, "SIC": 4, "1992": 1, "TVI": 4, "1993[212].": 1, "RTP1,": 1, "RTP2,": 1, "Memoria,": 1, "existantes": 1, "Memoria": 1, "visionn\u00e9e": 1, "c\u00e2ble.": 1, "nationales,": 1, "r\u00e9gionales,": 1, "Madeira": 1, "1972.": 1, "satellite,": 1, "TVIi,": 1, "RTPi": 1, "SICi.": 1, "capter": 1, "c\u00e2ble": 2, "via": 1, "satellite.": 1, "technologiques,": 1, "travers": 1, "internet": 1, "t\u00e9l\u00e9phone[213].": 1, "TVI,": 1, "PLAYER": 1, "NOS": 1, "th\u00e9matiques": 1, "(MTV": 1, "Radical,": 1, "Sport": 1, "TV\u2026).": 1, "L'A\u00e7oriano": 1, "Oriental": 1, "journal": 1, "1835,": 1, "journalisme": 1, "niveaux": 1, "l'apparition": 1, "publication,": 1, "promulgu\u00e9e": 1, "loi,": 1, "journaux": 1, "apparus": 1, "connus": 1, "S\u00e9culo,": 1, "Di\u00e1rio": 1, "Not\u00edcias": 1, "Jornal": 1, "Not\u00edcias.": 1, "revues,": 1, "sujets": 1, "vari\u00e9s": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "codes": 1, "Sur": 1, "Wikimedia": 1}